<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000078">
    <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
        xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CAT_000078</title>
                <respStmt>
                    <persName ref="#COL_000002">Lucie Rondeau du Noyer</persName>
                    <resp>
                        <date when="2019">2019</date>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0
                        Generic (CC BY 2.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
                    <num>91</num>
                    <editor>Eugène Charavay fils</editor>
                    <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
                    <pubPlace>Paris,8 quai du Louvre</pubPlace>
                    <date when="1885-05">Mai 1885</date>
                </bibl>
                <listEvent>
                    <event>
                        <p>
                            <address>
                                <addrLine/>
                            </address>
                            <persName type="auctioneer"/>
                            <persName type="expert"/>
                            <date/>
                        </p>
                    </event>
                </listEvent>
                <listWit>
                    <witness> MICROFILM M-4961 Récolement : 01/03/1870-31/12/1936<ptr/>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl/>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">french</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <samplingDecl>
                <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that
                    correspond to documents for sale. All text preceding or succeeding the list of
                    documents for sale is not reproduced below.</p>
            </samplingDecl>
            <appInfo>
                <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
                    <label>Transkribus</label>
                    <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
                </application>
                <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019-06-18">
                    <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring
                        digitized dictionaries</label>
                    <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <gap/>
            <list>


                <item n="1" xml:id="CAT_000078_e1">
                    <num>1</num>
                    <name type="author">Abrantès (la duchesse d'),</name>
                    <trait>
                        <p>épouse de Junot, femme célèbre, auteur de Mémoires</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. (à l'impératrice Marie-Louise); 14 septembre 1832, 2 p. in-4.
                        8</desc>
                    <note>Belle lettre sur son ouvrage l'Amirauté de Castille. Elle parle aussi de
                        son poème sur la mort du roi de Rome, à propos duquel elle désire avoir
                        l'opinion de l'Impératrice. « J'ai bien peur que V. M. n'ait été sévère,
                        elle qui est si docte en pareille matière.</note>
                </item>

                <item n="2" xml:id="CAT_000078_e2">
                    <num>2</num>
                    <name type="author">Albany (Louise de Stolberg, comtesse d'),</name>
                    <trait>
                        <p>épouse du prétendant Edouard Stuart, aimée d'Alfieri, qui l'a chantée en
                            beaux vers</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au baron Conrad de Maltham ; 20 octobre 1785, 1 p. in-4. Cachet à
                        ses armes. 40</desc>
                    <note>Jolie lettre relative à un « Monsieur Giganti, » auquel elle s'est
                        intéressée autrefois et qui fait un mauvais usage de ses lettres; elle prie
                        le baron de lui offrir 50 louis pour les ravoir</note>
                </item>

                <item n="3" xml:id="CAT_000078_e3">
                    <num>3</num>
                    <name type="author">Angoulême (Marie-Thérèse-Charlotte, duchesse d'),</name>
                    <trait>
                        <p>tille de Louis XVI et de Marie-Antoinette, femme du duc d'Angoulême</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce aut. sig., 1786, 1 p. in-4. Rare 40</desc>
                    <note>Devoir d'écriture, précieuse pièce écrite à l'âge de huit ans</note>
                </item>

                <item n="4" xml:id="CAT_000078_e4">
                    <num>4</num>
                    <name type="author">Bentinck (M.-G.-F., baron de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre général hollandais, qui se distingua contre Vandamme au combat de
                            Lincelles en 1793, négociateur, commandant de l'ordre teutonique</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, à sa mère; Hambourg, 14 janvier, 3/4 de p. in-4.
                        15</desc>
                </item>

                <item n="5" xml:id="CAT_000078_e5">
                    <num>5</num>
                    <name type="author">Bertin (le chevalier Antoine),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète érotique</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. (au président Dupaty); Versailles, 8. oct. 1781, 2 p. 1/2 in-4.
                        Le papier blanc est enlevé au-dessous de la signature. Très-rare . 40</desc>
                    <note>Très-curieuse épitre intime et littéraire</note>
                </item>

                <item n="6" xml:id="CAT_000078_e6">
                    <num>6</num>
                    <name type="author">Bitaubé (P.-J.),</name>
                    <trait>
                        <p>savant traducteur d'Homère, auteur du poème de Joseph, membre de
                            l'Institut</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. Dorigny, 1785, 1 p. 1/2 in-4. 10</desc>
                    <note>Belle lettre dans laquelle il est question de l'abbé Romans</note>
                </item>

                <item n="7" xml:id="CAT_000078_e7">
                    <num>7</num>
                    <name type="author">Brizeux (A.),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète breton, auteur de Marie, né à Lorient</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. (au poète Lebras); Paris, 6 déc. 1831, 3 p. in-8. Rare. 25</desc>
                    <note>Charmante épîitre sur son poème de Marie. Il le remercie des choses
                        obligeantes qu'il a daigné lui écrire; il en est heureux comme Breton et
                        fier comme poète. Il y a longtemps qu'il voulait féliciter l'auteur de la
                        Fête des Rois, qui a peint si naïvement et avec tant de couleurs les landes
                        de « notre Bretagne. » Il a fait de Marie un commentaire charmant et bien
                        vrai, etc</note>
                </item>

                <item n="8" xml:id="CAT_000078_e8">
                    <num>8</num>
                    <name type="author">Brulart (Pierre),</name>
                    <trait>
                        <p>marquis de Puysieulx, célèbre diplomate du XVIIe siècle, secrétaire
                            d'Etat, ambassadeur en Espagne pour la conclusion du mariage de Louis
                            XIII</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. Aerssens, conseiller et agent des Etats des Pays-Bas;
                        Fontainebleau, 14 octobre 1606, 1 p. in-fol. 30</desc>
                    <note>Belle lettre sur une affaire dexpoudre à laquelle se trouvaient mêlés Mme
                        de Rohan et Sully. Il annonce le départ du roi, qui va faire un petit voyage
                        au canal de la Loire</note>
                </item>

                <item n="9" xml:id="CAT_000078_e9">
                    <num>9</num>
                    <name type="author">Castelnau (Michel de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre guerrier et diplomate français qui joua un grand rôle dans les
                            guerres de religion du XVIe siècle, auteur de Mémoires très-estimés, né
                            vers 1520 à la Mauvissière, mort en 1592</p>
                    </trait>
                    <desc>Quittance sig. sur vélin, 1569, 1 p. in-8 obl. 20</desc>
                    <note>Reçu de la somme de deux-cent-cinquante livres qui lui a été ordonnée par
                        Monseigneur, frère du roi, pour un voyage qu'il a fait de
                        Saint-Jean-d'Angely à Niort et à Tours</note>
                </item>

                <item n="10" xml:id="CAT_000078_e10">
                    <num>10</num>
                    <name type="author">Charles-Albert,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de Sardaigne, père de Victor-Emmanuel, le promoteur de l'unité
                            italienne, né en 1798, mort en 1849</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, au marquis de Barol; Turin, 8 janvier 1820, 1 p.
                        1/2 in-4. (Collection de Mme la marquise de Barol). 30</desc>
                    <note>Très-jolie lettre où il félicite le marquis de Barol d'être actuellement à
                        Rome; il envie son sort. Il se souvient des différents morceaux de Tacite
                        qu'il relisait à Rome pendant son séjour dans cette ville après avoir vu
                        tous les édifices; « que de souvenirs brillants l'on se rappelle, mais aussi
                        quelle tristesse n'inspirent point ces ruines; on ne peut se lasser de
                        répéter : O Italia! Perche sei tu cosi bella e non piu forte.</note>
                </item>

                <item n="11" xml:id="CAT_000078_e11">
                    <num>11</num>
                    <name type="author">Charles-Gustave X,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de Suède, successeur de la reine Christine, né en 1622, mort en
                            1660</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en latin, à Louis Camerarius (le célèbre homme d'Etat) ; Paris,
                        1639, 1 p. pet. in-4. Cachet à ses armes. Rare. 30</desc>
                    <note>Très-belle lettre, écrite à l'âge de 17 ans, sur la mort de sa mère</note>
                </item>

                <item n="12" xml:id="CAT_000078_e12">
                    <num>12</num>
                    <name type="author">Clément IX (Jules Rospigliosi),</name>
                    <trait>
                        <p>pontife pacifique, qui s'entremit plusieurs fois entre l'Espagne et la
                            France, né en 1600, mort en 1669</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; Madrid, 7 mai 1650, 1 p. in-fol. Très-belle lettre. 20</desc>
                </item>

                <item n="13" xml:id="CAT_000078_e13">
                    <num>13</num>
                    <name type="author">Clément X (Emile-Laurent Altieri),</name>
                    <trait>
                        <p>pape, successeur de Clément IX et prédécesseur d'Innocent XI, qui érigea
                            en évêché en 1676, l'Eglise de Québec, né en 1590, mort en 1676</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. comme préfet de la Propagation de la Foi, à l'abbé Falconieri,
                        résident apostolique a Bruxelles; Rome, 26 février 1634, 1/2 p. in-4.
                        Cachet. 20</desc>
                    <note>Curieuse lettre. Il apprend par l'archevêque de Dublin que Sergentio
                        Hernese a été condamné à mort par le Parlement anglais pour avoir rédigé des
                        ouvrages catholiques et anti-anglicans ; il s'est enfui à Paris où il est
                        réduit à une extrême misère ; il le prie de lui fairelparvenir des
                        secours</note>
                </item>

                <item n="14" xml:id="CAT_000078_e14">
                    <num>14</num>
                    <name type="author">Conscience (Henri),</name>
                    <trait>
                        <p>le romancier national de la Belgique, mort récemment</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, au roi de Bavière; Anvers, 27 août 1846, 2 p.
                        in-fol. Cachet. 20</desc>
                    <note>Très-belle lettre de remerciments pour la décoration dontffil a bien voulu
                        le gratifier. Cette insigne faveur ne peut être seulement la récompense de
                        ses humbles travaux. « C'est une marque de sympathie que Votre Majesté
                        daigne accorder aux efforts que fait le peuple flamand pour revivifier son
                        caractère national.</note>
                </item>

                <item n="15" xml:id="CAT_000078_e15">
                    <num>15</num>
                    <name type="author">Créquy (la marquise de),</name>
                    <trait>
                        <p>une des femmes les plus célèbres du XVIIIe siècle, amie de J.-J.
                            Rousseau</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig.; 27 ventôse an X, 4 p. in-4. Belle lettre. 15</desc>
                </item>

                <item n="16" xml:id="CAT_000078_e16">
                    <num>16</num>
                    <name type="author">Dangeau (Philippe de Courcillon, marquis de),</name>
                    <trait>
                        <p>général, auteur de Mémoires, membre de l'Acad. franc</p>
                    </trait>
                    <desc>Piece sig. sur vélin, 1710, 1 p. in-4, oblong. Rare. 20</desc>
                    <note>Reçu de la somme de 1,200 livres pour ses gages comme chevalier d'honneur
                        de la duchesse de Bourgogne</note>
                </item>

                <item n="17" xml:id="CAT_000078_e17">
                    <num>17</num>
                    <name type="author">Derby (lord),</name>
                    <trait>
                        <p>le célèbre homme d'Etat anglais contemporain</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. J.-H. Agnew, 24 janv. 1874, 2 p. in-8. 20</desc>
                </item>

                <item n="18" xml:id="CAT_000078_e18">
                    <num>18</num>
                    <name type="author">Devonshire (William Cavendish, duc de),</name>
                    <trait>
                        <p>lord trésorier d'Irlande, mari de deux femmes célèbres, Georgina Spencer
                            et Elisabeth Foster, né en 1748, mort en 1811</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. de ses initiales à lord Brougham; Walton, 26 mai 1806,3 p. in-4.
                        50</desc>
                    <note>. Importante lettre politique relative aux discussions que provoqua devant
                        les chambres anglaises le blocus continental. Brougham, alors à peine connu,
                        défendait les intérêts des villes de Liverpool, Londres et Manchester ; lord
                        Devonshire lui parle à ce propos des conférences qu'il a eues avec des
                        membres des deux Chambres, mais sa qualité d'ambassadeur rend sa situation
                        assez délicate</note>
                </item>

                <item n="19" xml:id="CAT_000078_e19">
                    <num>19</num>
                    <name type="author">Devonshire (Georgina Spencer, duchesse de),</name>
                    <trait>
                        <p>première femme du précédent, qui joignait à une éclatante beauté les dons
                            de l'esprit et de la grace, auteur de poésies dont la plus célèbre, le
                            Passage du Saint-Gothard, eut l'honneur d'être traduite en français par
                            Delille, née en 1757, morte en 1806</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, à Perregaux; Lyon, 11 déc. 1791, 1 p. in-4.
                        20</desc>
                </item>

                <item n="20" xml:id="CAT_000078_e20">
                    <num>20</num>
                    <name type="author">Dorat (Cl.-J.),</name>
                    <trait>
                        <p>poète du XVIIIe siècle, qui doit une grande partie de sa vogue aux
                            artistes qui ont illustré ses ouvrages, auteur des Baisers</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Baculard d'Arnaud, 3 p. in-4. Léger raccommodage. 40</desc>
                    <note>Très-belle lettre. Il a vu M. de Bastide (littérateur, né à Marseille),
                        chez Mme Fréron, et lui a reproché son article contre Baculard. Il l'invite
                        à dîner pour le mardi suivant, il verra chez lui « une société de gens sans
                        prétentions, où l'on s'embrasse sans se trahir, où la confiance ne produit
                        pas l'indiscrétion, où l'estime a la chaleur de l'amitié.</note>
                </item>

                <item n="21" xml:id="CAT_000078_e21">
                    <num>21</num>
                    <name type="author">Du Chastellet (Gabrielle-Émilie de Breteuil,
                        marquise),</name>
                    <trait>
                        <p>la célèbre amie de Voltaire, née en 1706, morte en 1749</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. Disnuelles, jeudi 9 juillet 1744, 3/4 de p. in-8. Jolie
                        pièce. 35</desc>
                </item>

                <item n="22" xml:id="CAT_000078_e22">
                    <num>22</num>
                    <name type="author">Du Châtel (Tanneguy),</name>
                    <trait>
                        <p>vicomte de La Bellière, neveu du fameux prévôt de Paris, célèbre homme de
                            guerre et négociateur, blessé mortellement à côté de Louis XI au siège
                            de Bouchain en 1477</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. sur vélin; 28 déc. 1451, 1 p. in-4 obl., sceau. Rare.
                        (Collection de Mme la Marquise de Barol. Notice aut. de Silvio Pellico.)
                        30</desc>
                    <note>Quittance donnée comme capitaine des ville et château de Beaucaire à Jean
                        d'Estampes, trésorier et receveur du roi pour le vin et le fourrage qu'il a
                        consommés</note>
                </item>

                <item n="23" xml:id="CAT_000078_e23">
                    <num>23</num>
                    <name type="author">Duclos (Charles Pinot),</name>
                    <trait>
                        <p>littérateur et historien du XVIIIe siècle, membre de l'Acad. franc</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; Paris, 6 février 1770, 2 p. in-4. 35</desc>
                    <note>Belle lettre relative à l'Académie française; il y parle du portrait du
                        roi que l'on vient de placer dans une des salles ; il demande que l'on mette
                        des barrières aux fenètres, etc</note>
                </item>

                <item n="24" xml:id="CAT_000078_e24">
                    <num>24</num>
                    <name type="author">Eon (le chevalier d'),</name>
                    <trait>
                        <p>personnage célèbre par le mystère qui a plané sur son véritable sexe, né
                            à Tonnerre en 1728, mort en 1810</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. D'à son « très-cher Falconnet, » 3/4 de p. in-4. Cachet de
                        collectionneur. 25</desc>
                </item>

                <item n="25" xml:id="CAT_000078_e25">
                    <num>25</num>
                    <name type="author">Epernon (Jean-Louis de La Vallette, duc d'),</name>
                    <trait>
                        <p>un des mignons de Henri III, gouverneur do Guyenne, né en 1554, mort en
                            1642</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Marie de Médicis; Saintes, 2 août 1620, 3 p. in-4. Cachets
                        brisés. 35</desc>
                    <note>Superbe lettre où il mande qu'il lève des troupes et où il l'assure de son
                        dévoûment</note>
                </item>

                <item n="26" xml:id="CAT_000078_e26">
                    <num>26</num>
                    <name type="author">Este (Amélie-Josèphe d'),</name>
                    <trait>
                        <p>fille de Renaud d'Este et de Charlotte-Félicité de Brunswick, nièce de
                            Georges Ier, roi d'An- gleterre, née en 1699</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à la marquise Bentivoglio Albergati, à Bologne; Modène, 27 janv.
                        1743, 1 p. in-4. Cachet à ses armes. Belle lettre. 15</desc>
                </item>

                <item n="27" xml:id="CAT_000078_e27">
                    <num>27</num>
                    <name type="author">Este (Charlotte-Félicité d'),</name>
                    <trait>
                        <p>fille aînée de Jean-Frédéric de Brunswick, duc de Hanovre, et de
                            Benédicte-Philippe, princesse palatine, petite-fille d'Anne do Gonzague,
                            cousine-germaine de Georges Ier, roi d'Angleterre</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. à la marquise Albergati, à Bologne; Modène, 31 déc. 1701, 1 p.
                        in-fol. Légères piqûres de vers. 10</desc>
                </item>

                <item n="28" xml:id="CAT_000078_e28">
                    <num>28</num>
                    <name type="author">Estrades (Godefroi d'),</name>
                    <trait>
                        <p>maréchal de France, célèbre négociateur du règne de Louis XIV</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; Paris, 28 mars 1681, 3 p. in-4. 20</desc>
                    <note>Très-belle lettre relative à un envoi d'officiers en Hollande</note>
                </item>

                <item n="29" xml:id="CAT_000078_e29">
                    <num>29</num>
                    <name type="author">Félibien (Jean-François),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre architecte, historien, membre de l'Académie de peinture, né en
                            1656, mort en 1733</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; Paris, 13 février 1696, 2 p. in-4. 20</desc>
                    <note>Belle lettre écrite comme secrétaire de l'Académie de peinture, et dans
                        laquelle il est question de Philippe de La Hire, le célèbre géomètre, membre
                        de la même Académie.</note>
                </item>
                <item n="30" xml:id="CAT_000078_e30">
                    <num>30</num>
                    <name type="author">François II,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de France, époux de Marie Stuart, né en 1543, mort en 1560</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. aux échevins de la ville de Metz; Bar-le-Duc, 28 sept. 1559, 1/2
                        p. in-fol. Cachet. Rare. 175</desc>
                    <note>Superbe lettre. M. de Vielleville étant obligé de se démettre
                        momentanément, pour raison de santé, de son gouvernement de Metz, il les
                        informe qu'il a nommé, pour le remplacer, M. de Senectaire, gentilhomme
                        ordinaire de sa chambre.</note>
                </item>
                <item n="31" xml:id="CAT_000078_e31">
                    <num>31</num>
                    <name type="author">Georges III,</name>
                    <trait>
                        <p>roi d'Angleterre, sous le règne duquel eut lieu la guerre d'Amérique, né
                            en 1738, mort en 1820</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscript. aut., en latin, au roi de Sardaigne,
                        Victor-Amédée III; Saint-James, 1er février 1793, 1 p. in-fol. Sceau.
                        Superbe lettre. (Collection de Mme la marquise de Barol. Notice aut. de
                        Silvio Pellico.) 35</desc>
                </item>

                <item n="32" xml:id="CAT_000078_e32">
                    <num>32</num>
                    <name type="author">Georges IV,</name>
                    <trait>
                        <p>roi d'Anglererre</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. au roi Charles X ; Windsor, 12 octobre
                        1824, 1 p. in-4. Cachets et soies. Superbe pièce. 25</desc>
                    <note>Lettre de créance pour l'honorable Algermon Percy, auquel il a conféré le
                        rang de ministre plénipotentiaire à Paris, pendant l'absence momentanée de
                        l'ambassadeur en titre</note>
                </item>

                <item n="33" xml:id="CAT_000078_e33">
                    <num>33</num>
                    <name type="author">Goldsmith (Lewis),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre libelliste anglais, connu par sa conscience vénale et la violente
                            mauvaise foi de ses écrits, auteur des Crimes des Cabinets et éditeur du
                            journal l'Argus, né vers 1780, mort en 1846</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., 1822, 1 p. in-4. 10</desc>
                </item>

                <item n="34" xml:id="CAT_000078_e34">
                    <num>34</num>
                    <name type="author">Gramont (Antoiné III, duc de),</name>
                    <trait>
                        <p>maréchal de France, un des plus célèbres guerriers des règnes de Louis
                            XIII et de Louis XIV, courtisan délié, mais brave soldat, auteur de
                            Mémoires</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. 8. au prince de Hesse-Cassel; Vincennes, 5 mai 1661, 1 p. in-fol.
                        30</desc>
                    <note>Superbe lettre. Il proteste de son dévoûment à sa personne ; il n'a rien a
                        lui dire sur son voyage à Madrid (où il était allé négocier le mariage de
                        Louis XIV avec Marie-Thérèse) ; il en sera informé par M. d'Aremberg (Albert
                        de Ligne d'Aremberg, duc et prince de Barbançon, doyen des chevaliers de la
                        Toison-d'Or)</note>
                </item>

                <item n="35" xml:id="CAT_000078_e35">
                    <num>35</num>
                    <name type="author">Grégoire XIII (Hugues Buoncompagni),</name>
                    <trait>
                        <p>pape illustre, le réformateur du calendrier, né en 1502, mort en 1585</p>
                    </trait>
                    <desc>Lot. sig., avec 2 lignes aut. comme pape à Ridolfo Bonfiolo, son
                        trésoriergénéral; Rome, 24 déc. 1584, 1/2 p. in-f. Rare comme pape.
                        35</desc>
                </item>

                <item n="36" xml:id="CAT_000078_e36">
                    <num>36</num>
                    <name type="author">Grégoire XIV (Nic. Sfondrati),</name>
                    <trait>
                        <p>pape, connu surtout par l'excommunication de Henri IV, né en 1535, mort
                            en 1591</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. comme pape à sou trésorier-général de Cesi ; Rome, juillet 1591,
                        1/2 p. in-fol. Rare cumme pape. 25</desc>
                </item>

                <item n="37" xml:id="CAT_000078_e37">
                    <num>37</num>
                    <name type="author">Grégoire XVI (Mauro Capellari),</name>
                    <trait>
                        <p>pape, prédécesseur de Pie IX; son pontificat fut constamment troublé par
                            une agitation incessante et par les luttes sanglantes, restées célèbres,
                            des libéraux et des san-fédistes</p>
                    </trait>
                    <desc>Lot. sig. comme pape à l'évêque de Fulda; Rome, 13 janvier 1844, 1 p.
                        in-fol. Légère tache ; quelques raccommodages. Rare comme pape. 20</desc>
                </item>

                <item n="38" xml:id="CAT_000078_e38">
                    <num>38</num>
                    <name type="author">Greuze (Jean-Baptiste),</name>
                    <trait>
                        <p>un des peintres les plus célèbres du XVIIIe siècle, né à Tournus en 1726,
                            mort en 1805</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au président de Ruffey; 26 mai 1766, 1 p. in-4. Très- rare.
                        200</desc>
                    <note>Très-belle lettre, curieuse par son orthographe fantaisiste, et relative à
                        sa réception comme membre de l'Académie de Dijon</note>
                </item>

                <item n="39" xml:id="CAT_000078_e39">
                    <num>39</num>
                    <name type="author">Heine (Henri),</name>
                    <trait>
                        <p>le célèbre poète allemand</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. au docteur G. Rolb, à Augsbourg; Paris, 3 août 1852, 2 p. in-4.
                        20</desc>
                    <note>Belle lettre. La mort d'un frère, la maladie qui s'est emparée de lui,
                        l'ont empêché de rédiger la nouvelle qu'il avait promise ; mais il tient à
                        sa disposition deux articles sur le Salon de peinture</note>
                </item>

                <item n="40" xml:id="CAT_000078_e40">
                    <num>40</num>
                    <name type="author">Hood (lord Samuel),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre amiral anglais, qui s'empara de Toulon en 1793, et qui prit une
                            grande part à la guerre d'Amérique, pendant laquelle il fut l'adversaire
                            du comte de Grasse</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Perkins Magra, consul anglais à Tunis; Gibraltar, 20 juin 1793,
                        1 p. 3/4 in-fol. Rare. 100</desc>
                    <note>Superbe et importante lettre historique. Il lui annonce qu'il est venu
                        dans la Méditerranée pour s'attaquer à la flotte française, bombarder Toulon
                        et défendre le droit des rois contre celui des peuples. Il n'en veut à
                        aucune des puissances barbaresques ; il le prie d'assurer le bey de son bon
                        vouloir a son égard</note>
                </item>

                <item n="41" xml:id="CAT_000078_e41">
                    <num>41</num>
                    <name type="author">Iturbide (don Augustin de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre empereur du Mexique, né en 1783, fusillé en 1824</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. Louis Gower, à Londres; Amplefatto, 16 juin 1824, 1 p. 1/2
                        in-4. Rare. 40</desc>
                    <note>Belle lettre. Il voyage en Italie et donne des nouvelles sur la campagne
                        romaine; il a pour compagnon un Anglais qui écorche l'espagnol, mais il lui
                        sait gré de son affabilité.</note>
                </item>
                <item n="42" xml:id="CAT_000078_e42">
                    <num>42</num>
                    <name type="author">Jacques Ier,</name>
                    <trait>
                        <p>roi d'Angleterre, fils de Marie Stuart, successeur de la reine Elisabeth,
                            sa cousine, né en 1566, mort en 1625</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscript. aut., en latin, au roi de Suède (Charles
                        IX); Westminster, 30 janvier 1609, 1 p. 1/2 in-fol. Rare. 150</desc>
                    <note>Superbe lettre où il recommande Constance Panner, fille du comte de
                        Durscholm (dont les biens avaient été confisqués).</note>
                </item>
                <item n="43" xml:id="CAT_000078_e43">
                    <num>43</num>
                    <name type="author">Jacques III,</name>
                    <trait>
                        <p>roi d'Angleterre, dit le Prétendant et le Chevalier de Saint-Georges,
                            fils de Jacques II</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscript. aut., en français, au cardinal Casoni;
                        Saint-Germain- en-Laye, 2 juin 1706, 3/4 de p. in-fol. Cachet à ses armes.
                        Légère tache. 40</desc>
                </item>

                <item n="44" xml:id="CAT_000078_e44">
                    <num>44</num>
                    <name type="author">Joséphine,</name>
                    <trait>
                        <p>impératrice des Français</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Hortense Beauharnais; Milan, 4 août 1812, 1 p. pet. in-4.
                        Papier avec entourage gaufré. 45</desc>
                    <note>Très-belle lettre dans laquelle elle donne des nouvelles du prince Eugène
                        et de sa femme.</note>
                </item>
                <item n="45" xml:id="CAT_000078_e45">
                    <num>45</num>
                    <name type="author">Jules III,</name>
                    <trait>
                        <p>cardinal del Monte, pape d'esprit ferme et intrépide et qui s'opposa
                            énergiquement aux prétentions des amassadeurs de Charles-Quint lors du
                            Concile de Trente, dont il avait été nommé président par Paul III, son
                            prédécesseur</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. comme cardinal, signée aussi par le cardinal de Santa-Croce,
                        plus tard pape sous le nom de Marcel Il ; Trente, 21 déc. 1546, 1 p. in-fol.
                        Cachet. 25</desc>
                    <note>Ils réclament 1,000 charges de grains pour les besoins du Concile</note>
                </item>

                <item n="46" xml:id="CAT_000078_e46">
                    <num>46</num>
                    <name type="author">Lachambeaudie (Pierre),</name>
                    <trait>
                        <p>le fabuliste populaire</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; 2 p. 1/2 in-4. 10</desc>
                    <note>Curieuse lettre dans laquelle il donne sa biographie</note>
                </item>

                <item n="47" xml:id="CAT_000078_e47">
                    <num>47</num>
                    <name type="author">Lanclos (Anne, dite Ninonde),</name>
                    <trait>
                        <p>l'Aspasie du XVIIe siècle</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. aut. à M. de Bonrepos, 2 p. in-8. Cachet. Très-belle lettre, Rare.
                        100</desc>
                </item>

                <item n="48" xml:id="CAT_000078_e48">
                    <num>48</num>
                    <name type="author">La Croze (Mathurin Veyssière de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre littérateur et orientaliste français, ami de Bayle et de
                            Leibnitz, né à Nantes en 1661, mort en 1739</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Voltaire; Berlin, 25 mai 1728. 3 p. in-4. 20</desc>
                    <note>Il lui accuse réception, au nom de la reine de Prusse, d'un exemplaire de
                        la Henriade. « Elle m'a recommandé de vous remercier de sa part et de vous
                        faire savoir qu'elle vous a envoié deux médailles d'or qui vous seront un
                        témoignage de l'estime qu'elle fait. de votre excellent ouvrage.</note>
                </item>

                <item n="49" xml:id="CAT_000078_e49">
                    <num>49</num>
                    <name type="author">La Trémoille (Henri de),</name>
                    <trait>
                        <p>duc de Thouars, grand-maître de France, l'un des plus braves généraux de
                            son temps, et qui abjura le protestantisme sous Louis XIII, auteur de
                            Mémoires</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Duplessis-Mornay; (29 mars 1621), 1 p. in-4. Cachets et soies.
                        30</desc>
                    <note>Lettre historique écrite peu de temps après l'assemblée des réformés à la
                        Rochelle. Il a reçu de lui plusieurs messagers et une bonne despesche. « Je
                        trouve que ce que nous sommes de mesme avis est aussy considérable que ce
                        qui en difère, et espère qu'il auront meilleur succès que je ne métois osé
                        promettre, et que votre conduite tirera comme par force ceux qui semblent ce
                        vouloir perdre.</note>
                </item>

                <item n="50" xml:id="CAT_000078_e50">
                    <num>50</num>
                    <name type="author">Lenglet-Dufrénoy (l'abbe),</name>
                    <trait>
                        <p>savant écrivain, auteur de dissertations curieuses</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Voltaire; 19 juin (1718), 3 p. in-4. 20</desc>
                    <note>Belle lettre écrite huit jours après la sortie de Voltaire de la Bastille,
                        où ils étaient ensemble. Il le remercie des démarches qu'il a bien voulu
                        faire pour son élargissement, et il n'oubliera jamais que c'est grâce à lui
                        qu'il l'a obtenu.</note>
                </item>
                <item n="51" xml:id="CAT_000078_e51">
                    <num>51</num>
                    <name type="author">Léopold Ier,</name>
                    <trait>
                        <p>roi des Belges, gendre du roi Louis-Philippe</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en allemand; Bruxelles, 20 mars 1831, 1 p. in-8. 20</desc>
                </item>

                <item n="52" xml:id="CAT_000078_e52">
                    <num>52</num>
                    <name type="author">Louis XVI,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de France</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. à la reine de Sardaigne; Versailles, 21 août 1775, 3/4 de p.
                        in-4. Cachets et soies. Rare copme lettre. (Collection de Mme la marquise de
                        Barol. Notice aut. de Silvio Pellico.) 150</desc>
                    <note>Magnifique lettre où il lui annonce que la célébration du mariage de sa
                        soeur, Marie-Adélaïde-Clotilde de France, avec le prince de Piémont, a eu
                        lieu ce jour même à Versailles. « Je vois avec plaisir les liens qui
                        m'unissent à Votre Majesté se resserrer par cette union : la bonté du coeur
                        de Votre Majesté et sa tendresse pour le Prince, son fils, assurent d'avance
                        le bonheur de na soeur..</note>
                </item>

                <item n="53" xml:id="CAT_000078_e53">
                    <num>53</num>
                    <name type="author">Malipieri (Pasquale),</name>
                    <trait>
                        <p>doge de Venise, élu en remplacement de Francesco Foscari, déposé par le
                            Conseil des Dix, mort en 1462</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. sur vélin ; Venise, 27 juillet 1461, 1 p. infol. Rare.
                        50</desc>
                </item>

                <item n="54" xml:id="CAT_000078_e54">
                    <num>54</num>
                    <name type="author">Mansfeld (Charles, prince de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre général allemand du XVIe siècle, gouverneur des Pays-Bas, gendre
                            du maréchal de Brissac par son mariage avec Diane de Cossé, qu'il fit
                            tuer, dit-on, pour crime d'adultère, né eu 1543, mort en 1595</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, au duc Alexandre Farnèse; Luisburg, 23 mars 1584, 1
                        p. in-fol. Traces de cachet. Rare. 30</desc>
                    <note>Belle lettre militaire sur des levées de troupes pour le service de
                        l'Empereur</note>
                </item>

                <item n="55" xml:id="CAT_000078_e55">
                    <num>55</num>
                    <name type="author">Maret (Hugues),</name>
                    <trait>
                        <p>duc de Bassano, célèbre homme d'Etat français, un des plus infatigables
                            ministres de Napoléon Ier</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à l'impératrice Joséphine; Vienne, 4 juin 1809, 1 p. in-4.
                        20</desc>
                    <note>Lettre historique écrite douze jours après la bataille d'Essling où fut
                        tué le maréchal Launes. Il vient d'apprendre que les généraux Durosnel et
                        Foulers, qu'on croyait morts, sont prisonniers et légèrement blessés. Il
                        s'empresse de lui donner cette nouvelle, qui a porté la joie au quartier
                        général, et il ajoute que l'Empereur jouit toujours de la meilleure
                        santé</note>
                </item>

                <item n="56" xml:id="CAT_000078_e56">
                    <num>56</num>
                    <name type="author">Marie-Antoinette,</name>
                    <trait>
                        <p>reine de France, née en 1755, massacrée en 1793</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. au roi de Sardaigne; Versailles, 15 août 1775, 3/4 de p. in-4.
                        Cachets et soies. Rare comme lettre. (Collection de Mme la marquise de
                        Barol. Notice aut. de Silvio Pellico.) 150</desc>
                    <note>Magnifique lettre relative à la demande en mariage de Mme Clotilde de
                        France, faite par le comte de Viry, au nom du roi de Sardaigne, avec le
                        prince de Piémont. « Les rares qualités dont ils sont doués l'un et l'autre
                        leur assurent un bonheur parfait, et je suis persuadée que ma belle-soeur se
                        conciliera aisément l'affection tendre que je sçais que Votre Majesté a pour
                        le prince son fils.</note>
                </item>

                <item n="57" xml:id="CAT_000078_e57">
                    <num>57</num>
                    <name type="author">Maskelyne (Nevil),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre astronome anglais, directeur de l'Observatoire de Greenwich,
                            membre associé de l'Académie des sciences de Paris, né en 1732, mort en
                            1811</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, à Lalande; Gréenwich, 24 juin 1803, 3 p. in-4.
                        Légère déchirure. 10</desc>
                    <note>Intéressante lettre scientifique</note>
                </item>

                <item n="58" xml:id="CAT_000078_e58">
                    <num>58</num>
                    <name type="author">Maupertuis (P.-L. Moreau de),</name>
                    <trait>
                        <p>géomètre et astronome, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Son Excellence...; Berlin, 12 oct. 1746, 1 p. in-4. 20</desc>
                    <note>Belle lettre adressée à un ministre de Frédéric II. Il le remercie de
                        l'avoir instruit des bienfaits du roi. (Il s'agit de la pension de 15,000
                        livres que Frédéric II venait de lui donner lors de sa nomination comme
                        président de l'Académie de Berlin.) -On y a joint une lettre curieuse de sa
                        femme (Mlle de Borck, fille d'honneur de la reine-mère), à lui adressée, de
                        trois pages in-fol. </note>
                </item>

                <item n="59" xml:id="CAT_000078_e59">
                    <num>59</num>
                    <name type="author">Maximilien Ier,</name>
                    <trait>
                        <p>empereur d'Allemagne.</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., en latin, aux consuls et conseillers de la ville de Milan;
                        quartier général, près de Worms, 21 juin 1495, 1 p. in-4. Traces de cachet.
                        Belle pièce. Rare. 60</desc>
                    <note>Superbe et importante lettre historique datée de Worms, où se tenait la
                        fameuse diète à qui il demanda des secours pour combattre Charles VIII. Il
                        vient d'apprendre la perte de la ville de Novare que quelques hommes
                        perfides ont livrée aux troupes françaises. Il croit devoir leur faire
                        connaître combien ce fait lui est pénible, d'autant plus qu'il désirait
                        protéger les princes fidèles et leurs sujets ; d'un autre côté, la justice
                        l'oblige à punir ceux qui ont rompu leur foi. « C'est pourquoi nous espérons
                        qu'avec la faveur divine, aussitôt que nous aurons réuni les forces de
                        l'Empire, les conduire en Italie afin nonseulement d'en chasser les armées
                        ennemies, mais aussi pour y récompenser les bons princes fidèles à l'Empire
                        et terrifier les rebelles. Notre intention et celle des autres princes de
                        l'Empire est donc de défendre le pays et les peuples de l'Italie contre tous
                        leurs ennemis, de soulager les bons et de punir les coupables.</note>
                </item>

                <item n="60" xml:id="CAT_000078_e60">
                    <num>60</num>
                    <name type="author">Metternich (le prince de),</name>
                    <trait>
                        <p>le grand diplomate autrichien</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, au cardinal Consalvi; Florence, 11 juillet 1819, 2
                        p. 1/2 in-4. 75</desc>
                    <note>Importante lettre politique adressée au premier ministre du pape Pie VII
                        sur le congrès de Carlsbad où il doit se rendre dans quelques jours. Il
                        espère arriver à mettre de l'ordre dans un vaste pays où toutes les idées
                        sont entrées en confusion. La disposition des princes allemands est bonne,
                        mais ils sont faibles. Il donne ensuite des conseils au cardinal sur la
                        politique qu'il doit suivre dans son pays : « Restez fort chez vous,
                        Monseigneur, tombez à bras raccourci sur les fous et sur les scélérats;
                        écrasez les intrigants et vous diminuerez les intrigues. Comptez en toute
                        occasion et en toute sécurité sur l'appuy que la bonne cause trouvera chez
                        nous. Bien ne fera dévier l'Empereur de sa ligne. Il restera ce qu'il es.,
                        ferme en justice et fort en exécution ; nous e trevoyons le mal, nous savons
                        où il se trouve et nous le combattrons partout où nous le verrons s'élever.
                        L'accord intime qui existe entre nos deux gouvernements servira puissamment
                        la cause du repos, et les portes de l'enfer ne pourront rien contre cet
                        accord.</note>
                </item>

                <item n="61" xml:id="CAT_000078_e61">
                    <num>61</num>
                    <name type="author">Nollet (l'abbé J.-Ant.),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre physicien, membre de l'Académie des sciences, né près de Noyon en
                            1700, mort en 1770</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au marquis de Fleury; Turin, 26 oct., 3 p. in-4. Cachet à ses
                        armes. (Collection de Mme la marquise de Barol. Notice aut. de Silvio
                        P.llico.) 25</desc>
                    <note>Belle lettre écrite pendant son séjour à la cour du roi de Sardaigne ; il
                        y parle des propositions qu'on lui a faites de la part de la cour de
                        Vienne</note>
                </item>

                <item n="62" xml:id="CAT_000078_e62">
                    <num>62</num>
                    <name type="author">Olivet (P.-J. Thoullier, abbé d'),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre grammairien, membre de l'Acad. fr., né en 1682, mort en 1768</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. aut.; Paris, 25 avril, 2 p. in-8. 10</desc>
                </item>

                <item n="63" xml:id="CAT_000078_e63">
                    <num>63</num>
                    <name type="author">Olivier (François),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre chancelier de France, successeur du chancelier Poyet; il fut le
                            seul des ministres de François Ier qu'Henri II conserva en place, né en
                            1497, mort en 1560</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. sur vélin, 8 juillet 1559, in-8 obl. Rare. 30</desc>
                </item>

                <item n="64" xml:id="CAT_000078_e64">
                    <num>64</num>
                    <name type="author">Orange (Guillaume Ier de Nassau, prince d'),</name>
                    <trait>
                        <p>dit le Taciturne, le libérateur des Provinces-Unies, né en 1533,
                            assassiné à Delf le 10 juillet 1584</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., en allemand, a l'Empereur Ferdinand Ier, 12 juin 1564, 2 p.
                        in-fol. Sceau. Avec traduction française. 60</desc>
                    <note>La Téclamation qu'il lui adresse au sujet de la contribution de secours de
                        l'Empire ne le concerne pas. En vertu d'un traité conclu en 1548 à Augsbourg
                        entre Charles-Quint et les autres Etats de l'Empire, la liquidation de ces
                        créances arriérées incombe à la reine d'Espagne,</note>
                </item>
                <item n="65" xml:id="CAT_000078_e65">
                    <num>65</num>
                    <name type="author">Orléans (Charles d'),</name>
                    <trait>
                        <p>un des premiers bons poètes français, père de Louis XII</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig., avec 7 mots aut., sur vélin ; Veudôme, 23 octobre 1458, 1 p.
                        in-8 obl. 40</desc>
                    <note>Ordre de payer à son frère, le comte d'Angoulême, la somme de 600 livres à
                        prendre sur ses revenus de Normandie</note>
                </item>

                <item n="66" xml:id="CAT_000078_e66">
                    <num>66</num>
                    <name type="author">Orléans (Henri VI d'),</name>
                    <trait>
                        <p>comte de Saint-Paul, neveu de François III, comte de Saint-Paul, mort en
                            1663</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., à Richelieu; octobre 1626, 1 p. in-fol. Cachets et soies.
                        20</desc>
                    <note>Belle lettre. Il écrit au cardinal pour remercier le roi Louis XIII de le
                        laisser à la direction de la province d'Orléans. (Le roi se méfiait de
                        Gaston, son frère, qui avait pris p'rt au complot de Chalais et n'épousait
                        qu'à regret Mlle de Montpensier.)</note>
                </item>
                <item n="67" xml:id="CAT_000078_e67">
                    <num>67</num>
                    <name type="author">Overbeck (Frédéric),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre peintre allemand, né en 1789, mort à Rome en 1869</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en italien; Rome, 22 juin 1860, 2 p. in-4. 10</desc>
                    <note>Belle lettre où il refuse de faire partie de l'Académie dei Quiriti, à
                        cause du mauvais état le sa santé.</note>
                </item>
                <item n="68" xml:id="CAT_000078_e68">
                    <num>68</num>
                    <name type="author">Philippe Ier,</name>
                    <trait>
                        <p>dit le Beau, archiduc d'Autriche, duc de Bourgogne, roi de Castille, fils
                            de Maximilien et de Marie de Bourgogne, époux de Jeanne la Folle, père
                            de Charles-Quint</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., en latin, à Louis le More; Wilvorden, 19 septembre 1490, 1 p.
                        in-4 obl. Très rare. 75</desc>
                    <note>Précieuse pièce. Il vient d'écrire au duc de Milan pour lui recomman ler
                        son précepteur, François de Busleiden, auquel, comme chambellan du cardinal
                        de Parme, sont dus 100 ducats sur les revenus de la prévôté de Liège</note>
                </item>

                <item n="69" xml:id="CAT_000078_e69">
                    <num>69</num>
                    <name type="author">Pie IV (Jean-Ange de Médici),</name>
                    <trait>
                        <p>pape célèbre, frère du fameux marquis de Marignan et oncle de saint
                            Charles Borromée, né en 1499, mort en 1565</p>
                    </trait>
                    <desc>Lot. sig. au cardinal Saint-Ange (Alexandre Farnèse), légat de la Marche
                        d'Ancône; Rome, 28 août 1550, 1 p. in-4. 30</desc>
                    <note>Belle lettre signée comme cardinal de Médici</note>
                </item>

                <item n="70" xml:id="CAT_000078_e70">
                    <num>70</num>
                    <name type="author">Réaumur (Réné-Antoine de),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre physicien et naturaliste, l'inventeur du thermomètre, né à la
                            Rochelle en 1683, mort en, 1757</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s ; Paris, 12 août 1746, 1 p. in-4. Belle lettre. 30</desc>
                </item>

                <item n="71" xml:id="CAT_000078_e71">
                    <num>71</num>
                    <name type="author">Regnier Desmarais (François-Séraphin),</name>
                    <trait>
                        <p>diplomate, écrivain célèbre du XVIIe siècle, membre do l'Acad. fr., né en
                            1662, mort en 1713</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. (à Mlle de Scudéry) ; Grandmont, 10 nov. 1670, 3 p. pl. in-4.
                        Rare. 100</desc>
                    <note>Superbe lettre. Il ne veut plus servir d'intermédiaire à M. Berruyer,
                        qu'elle aime plus que lui-même; il ne veut plus être son agent d'amitié à
                        Rome. Il écrit à Pellisson pour le féliciter de sa conversion, etc</note>
                </item>

                <item n="72" xml:id="CAT_000078_e72">
                    <num>72</num>
                    <name type="author">Richelieu (Armand Ou Plessis, cardinal de),</name>
                    <trait>
                        <p>l'illustre ministre de Louis XIII</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. à M. de Feuquières, maréchal de camp des armées du roi ;
                        Château-Thierry, 8 décembre 1631, 1 p. in-fol. Cachets et soies. Légers
                        raccommodages. 50</desc>
                </item>

                <item n="73" xml:id="CAT_000078_e73">
                    <num>73</num>
                    <name type="author">Rohan (Henri de),</name>
                    <trait>
                        <p>grand capitaine protestant, chef des calvinistes sous Louis XIII, fils de
                            Catherine de Parthenay, né en 1579, mort en 1638</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. de Pontchartrain ; Saint- Maixent, 12 avril 1619, 2 p.
                        in-fol. 50</desc>
                    <note>Lettre historique écrite peu de temps avant la conclusion du traité
                        d'Angoulême avec la reine-mère. Il se plaint qu'on ne lui a pas tenu
                        promesse pour un gouvernement et qu'on lui enlève ses régiments. Il fait
                        l'éloge des protestants du Poitou, qui sont très-dévoués au Roi, qui ne
                        devrait tenir comple que de leurs services, etc</note>
                </item>

                <item n="74" xml:id="CAT_000078_e74">
                    <num>74</num>
                    <name type="author">Rohan (Anne de),</name>
                    <trait>
                        <p>princesse de Guéménée, cousine germaine et femme de Louis VII de Rohan,
                            fille unique de Pierre de Rohan</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. aut. à Chavigny; 12 juillet 1644, 1 p. in-4. Cachets. 15</desc>
                    <note>Lettre de recommandation en faveur du président de Chalain</note>
                </item>

                <item n="75" xml:id="CAT_000078_e75">
                    <num>75</num>
                    <name type="author">Roquelaure (Gaston-J.-B., duc de),</name>
                    <trait>
                        <p>brave guerrier du siècle de Louis XIV, gouverneur de la Guienne, fameux
                            par ses bons mots et ses bouffonneries à la Cour</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au révérend père Jeitet; camp de Fondé, 28 avril 1676, 1 p. in-4.
                        Cachets et soies. 15</desc>
                </item>

                <item n="76" xml:id="CAT_000078_e76">
                    <num>76</num>
                    <name type="author">Roquelaure (J.-Arm., comte de),</name>
                    <trait>
                        <p>évêque de Senlis, puis archevêque de Malines, aumônier de Louis XV,
                            membre de l'Acad. franc., né près de Rodez en 1721, mort en 1818</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au géographe Robert; Malines, 3 thermidor an X, 1 p. pl. in-4.
                        20</desc>
                    <note>Très-belle lettre relative à la réception qui lui a été faite dans son
                        diocèse : « Comme vous connoissés bien les habitants de ce pays-ci, vous ne
                        serez pas surpris d'apprendre que j'y ai été reçu et installé avec la plus
                        grande distinction.</note>
                </item>

                <item n="77" xml:id="CAT_000078_e77">
                    <num>77</num>
                    <name type="author">Sainte--Beuve (Ch.-Augustin),</name>
                    <trait>
                        <p>le célèbre critique, de l'Acad. fran</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Mme de Lamartine, 1 p. in-8. (Collection de Mme la marquise de
                        Barol. Natice aut. de Silvio Pellico). 8</desc>
                </item>

                <item n="78" xml:id="CAT_000078_e78">
                    <num>78</num>
                    <name type="author">Schomberg (Jeanne de),</name>
                    <trait>
                        <p>duchesse de Liancourt, fille du maréchal Henri de Schomberg, belle-soeur
                            de Mme d'Hautefort, femme célèbre par ses liaisons avec Port-Royal,
                            auteur d'un livre publié par l'abbé Boileau</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Chavigny, 1636, 1 p. in-4. Cachet. 40</desc>
                    <note>Jolie lettre. La peste étant à Creil, elle offre à Mme la comtesse de
                        Chavigny de venir à Liancourt</note>
                </item>

                <item n="79" xml:id="CAT_000078_e79">
                    <num>79</num>
                    <name type="author">Sénancourt (Et. Pivert de),</name>
                    <trait>
                        <p>éloquent prosateur, auteur d'Obermann</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à une demoiselle, 1 p. in-8. Jolie lettre. Rare. 15</desc>
                </item>

                <item n="80" xml:id="CAT_000078_e80">
                    <num>80</num>
                    <name type="author">Soubise (Benjamin de Rohan, seigneur de),</name>
                    <trait>
                        <p>fameux capitaine calviniste qui fut constamment en lutte avec Louis XIII,
                            frère d'Henri de Rohan, né en 1583, mort à Londres en 1642</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à sa mère; le Bourget, 12 janvier 1631, 1 p. in-fol. Cachet.
                        30</desc>
                    <note>Il lui donne des nouvelles de son frère (Henri, duc de Rohan), qui est à
                        Padoue. Son plus grand désir est de pouvoir se réunir à sa mère et à son
                        père. « Madame de la Trimoille est retournée eu France sans que son fils
                        l'aye voulu voir...</note>
                </item>

                <item n="81" xml:id="CAT_000078_e81">
                    <num>81</num>
                    <name type="author">Thomas de Savoie (le prince),</name>
                    <trait>
                        <p>grand capitaine du XVIIe siècle, qui eut Turenne pour lieutenant,
                            beau-frère du comte de Soissons</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. avec la souscription aut. à l'Electeur de Bavière; San Germano,
                        2 décembre 1646, 1 p. in-fol. Cachet. 10</desc>
                </item>

                <item n="82" xml:id="CAT_000078_e82">
                    <num>82</num>
                    <name type="author">Tott (François, baron de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre diplomate français, auteur de Mémoires</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; 1788, 1/2 p. in-4. Cachet. 15</desc>
                </item>

                <item n="83" xml:id="CAT_000078_e83">
                    <num>83</num>
                    <name type="author">Traun (Othon-Ferdinand, comte de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre général autrichien, commandant les troupes impériales en Italie.
                            vain- queur de Frédéric II en Bohème, né en 1677, mort en 1748</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, au cardinal Cienfuegos (diplomate espagnol au
                        service de l'Empereur); Capoue, 16 juin 1734, 4 p. in-4. Rure. 30</desc>
                    <note>Importante lettre nistorique sur la mise en état de défense de la ville de
                        Capoue. Il fera tout ce qui sera en son pouvoir pour remplir les ordres du
                        roi qui désire que cette place se défende jusqu'à la dernière extrémité. La
                        défaite complète des troupes de l'Empereur dans la Pouille anime beaucoup
                        les Espagnols. Il se plaint que les secours qu'on lui promet journellement
                        n'arrivent pas; les ennemis, au çontraire, reçoivent d'importants renforts.
                        Les gens du pays se laissent influencer et se livrent entièrement au pouvoir
                        des Espagnols; on les considère comme abandonnés, etc. (Il se défendit avec
                        beaucoup d'habileté jusqu'au 24 novembre, où la place fut obligée de se
                        rendre avec une honorable capitulation.)</note>
                </item>
                <item n="84" xml:id="CAT_000078_e84">
                    <num>84</num>
                    <name type="author">Urbain VIII (Maffeo Barberini),</name>
                    <trait>
                        <p>pape célèbre, qui s'entoura de savants et fut un zélé protecteur des
                            lettres et des arts; il parlait l'hébreu et surtout le grec avec une
                            telle élégance qu'il mérita le surnom d'Abeille attique, né en 1568,
                            mort en 1644</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. comme pape à M. Vidone, son trésoriergénéral: Rome, 29 nov.
                        1625, 1/2 p. in-4. Rarc comme pape. 25</desc>
                </item>

                <item n="85" xml:id="CAT_000078_e85">
                    <num>85</num>
                    <name type="author">Vadé (Jean-Joseph),</name>
                    <trait>
                        <p>poète célèbre, le créateur du genre poissard, né à Ham en 1719, mort en
                            1757</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig.; Paris, 1er avril 1755, 1 p. in-4. 15</desc>
                    <note>Il reconnaît avoir cédé au libraire Duchesne ses pièces intitulées : les
                        Troyennes en Champagne et Jérôme et Fanchonette</note>
                </item>

                <item n="86" xml:id="CAT_000078_e86">
                    <num>86</num>
                    <name type="author">Vardes (René du Bec, seigneur de),</name>
                    <trait>
                        <p>père de la maréchale de Guébriant et du fameux marquis de Vardes qu'il
                            eut de la comtesse de Moret, ancienne maîtresse de Henri IV, qu'il
                            épousa en 1617. Il fut condamné à mort par contumace en 1636 pour avoir
                            mal défendu La Capelle</p>
                    </trait>
                    <desc>Quittance sig. sur velin; La Capelle, 30 septembre 1603, 1 p. in-8.
                        15</desc>
                    <note>Reçu de 100 livres pour un mois de ses gages comme gouverneur de la
                        Capelle</note>
                </item>

                <item n="87" xml:id="CAT_000078_e87">
                    <num>87</num>
                    <name type="author">Verjus (Louis de),</name>
                    <trait>
                        <p>comte de Crécy, célèbre ambassadeur en Portugal et en Allemagne, membre
                            do l'Acad. franc</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscription aut., à M. de Feuquières, ambassadeur de
                        France en Suède ; Ratisbonne, mars 1680, 3 p. in-4. 20</desc>
                    <note>Lettre historique. Il regrette de n'avoir pas près de lui, comme
                        représentant de la Suède, M. de Puffendorf. La diète de Ratisbonne veut
                        faire des remontrances au roi de France sur les Edits des Chambres de
                        réunion et sur leur application; l'Empereur aura une armée qui lui permettra
                        plutôt d'asservir l'Empire que de lutter contre la France; la cour de Prague
                        (ou d'Autriche) ne s'entendra pas si facilement avec la diète sur le
                        règlement des monnaies. (Verjus était plénipotentiaire à la diète de
                        Ratisbonne, il avait auprès de lui l'ambassadeur d'Autriche, Nicolas-Marie
                        de L'Hospital, marquis de Vitry, mort en 1185.)</note>
                </item>
                <item n="88" xml:id="CAT_000078_e88">
                    <num>88</num>
                    <name type="author">Vertot (René Aubert, abbé de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre historien, né en Normandie en 1655, mort en 1735</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce aut. sig.; 30 janvier 1720, 2 p. in-fol. 10</desc>
                    <note>Cession au libraire Barrois de son privilège pour ses ouvrages</note>
                </item>

                <item n="89" xml:id="CAT_000078_e89">
                    <num>89</num>
                    <name type="author">Ampère (J.-J.),</name>
                    <trait>
                        <p>savant littérateur, membre de l'Acad. fr., un des plus assidus de la
                            petite cour de Mme Récamier, né à Lyon en 1775, mort en 1836</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au baron Taylor, 2 p. in-4. Cachet. 5</desc>
                    <note>Très-belle lettre sur sa tragédie intitulée : Rachel ou les Juifs
                        d'Espagne; il tiendrait beaucoup à la faire recevoir au Théâtre-Français,
                        Talma désirant y avoir un rôle</note>
                </item>

                <item n="90" xml:id="CAT_000078_e90">
                    <num>90</num>
                    <name type="author">Arlincourt (le vicomte d')</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre romancier, né près de Versailles en 1789, mort en 1856</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Michelot, 1 p. in-4. 4</desc>
                </item>

                <item n="91" xml:id="CAT_000078_e91">
                    <num>91</num>
                    <name type="author">Baptiste aîné (Nie.),</name>
                    <trait>
                        <p>acteur célèbre, né a Bordeaux en 1761, mort en 1835</p>
                    </trait>
                    <desc>5 l. a. s. au baron Taylor, 1822-25, 5 p. in-8 dont 1 in-4. 10</desc>
                    <note>Lettres intéressantes pour la biographie de cet artiste</note>
                </item>

                <item n="92" xml:id="CAT_000078_e92">
                    <num>92</num>
                    <name type="author">Béranger (P.-J.),</name>
                    <trait>
                        <p>le grand chansonnier</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., 6 sept. 1829, 3/4 de p. in-8. 5</desc>
                </item>

                <item n="93" xml:id="CAT_000078_e93">
                    <num>93</num>
                    <name type="author">Béraud (Antony),</name>
                    <trait>
                        <p>poète et auteur dramatique, né a Aurillac en 1792, mort en 1860</p>
                    </trait>
                    <desc>14 1. a. s. au baron Taylor, 1827-47, 18 p. in-8 et in-4. Intéressantes.
                        15</desc>
                </item>

                <item n="94" xml:id="CAT_000078_e94">
                    <num>94</num>
                    <name type="author">Berlioz (Hector),</name>
                    <trait>
                        <p>le célèbre compositeur</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au baron Taylor, 1 p. 1/2 in-8. 10</desc>
                    <note>Liszt ayant l'intention de créér en Allemagne une association des
                        artistes, comme celle qui existe en France, il l'a chargé de lui demander
                        les documents nécessaires se rattachant à l'organisation de nos Sociétés
                        d'artistes</note>
                </item>

                <item n="95" xml:id="CAT_000078_e95">
                    <num>95</num>
                    <name type="author">Cartigny (Ch.-Cl.),</name>
                    <trait>
                        <p>acteur distingué de la Comédie-Française, né en 1782, mort en 1852</p>
                    </trait>
                    <desc>7 1. a. s. au baron Taylor, 1837-47, 10 p. 1/2 in-4. Intéressantes.
                        10</desc>
                </item>

                <item n="96" xml:id="CAT_000078_e96">
                    <num>96</num>
                    <name type="author">Chaussier (Hector),</name>
                    <trait>
                        <p>auteur dramatique et médecin français du commencement de ce siècle</p>
                    </trait>
                    <desc>P. s., signée aussi par les auteurs Châteauvieux et Fleureau de Ligny;
                        Paris, 15 therm. an VIII, 1 p. in-4. 5</desc>
                    <note>Cession au libraire Fages, d'une pantomime faite par eux en collaboration,
                        et ayant pour titre : Maria ou la Forêt de Limberg</note>
                </item>

                <item n="97" xml:id="CAT_000078_e97">
                    <num>97</num>
                    <name type="author">Custine (Astolphe, marquis de),</name>
                    <trait>
                        <p>écrivain et voyageur, l'auteur de la Russie en 1839, né vers 1793, mort
                            en 1857</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au baron Taylor, (1832), 2 p. in-18. 5</desc>
                    <note>Curieuse lettre sur sa comédie de Béatrix Cenci. « Ce que vous me demandez
                        pour ma comédie m'afflige extrêmemenit, car sans Mlle Mars, que deviend
                        ra-t-elle??</note>
                </item>

                <item n="98" xml:id="CAT_000078_e98">
                    <num>98</num>
                    <name type="author">Déjazet (Virginie),</name>
                    <trait>
                        <p>la spirituelle et célèbre comédienne</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à une dame, (1870), 3 p. 1/2 in-8. 8</desc>
                    <note>Curieuse lettre relative aux démarches faites auprès de M. Alphand pour
                        l'amélioration de sa situation</note>
                </item>

                <item n="99" xml:id="CAT_000078_e99">
                    <num>99</num>
                    <name type="author">Devienne (Sophie),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre actrice de la Comédie-Française, née à Lyon en 1763, morte en
                            1841</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à la troisième personne au conventionnel André Dumont, 3/4 de p.
                        in-18. 15</desc>
                    <note>Curieuse lettre ainsi datée: Cette première fête sans Culotide, 10 heures
                        du soir. -On y a joint une autre lettre adressée également à André Dumont,
                        par une artiste du nom de Mélanie Simon</note>
                </item>

                <item n="100" xml:id="CAT_000078_e100">
                    <num>100</num>
                    <name type="author">Devonshire (William Spencer Cavendish, duc de),</name>
                    <trait>
                        <p>homme politique anglais, qui fit partie du ministère Grey en qualité de
                            lord-chambellan, protecteur des arts, fils de Georgina Spencer, la
                            célèbre duchesse de Devonshire, né en 1790</p>
                    </trait>
                    <desc>L. s., en français, au vicomte de La Rochefoucauld ; Londres, 13 nov.
                        1827, 2 p. 1/2 in-fol. 6</desc>
                    <note>Intéressante lettre relative au Théâtre-Français de Londres</note>
                </item>

                <item n="101" xml:id="CAT_000078_e101">
                    <num>101</num>
                    <name type="author">Dupetit-Méré (Fréd.),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre et fécond auteur dramatique du commencement de ce siècle, né en
                            1785, mort en 1825</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. Frédéric D.; 26 sept. 1820, 1 p. in-4. Rare. 10</desc>
                    <note>Jolie lettre sur une pièce qu'il doit faire en collaboration avec
                        Alaux</note>
                </item>

                <item n="102" xml:id="CAT_000078_e102">
                    <num>102</num>
                    <name type="author">Elbeuf (Charles II de Lorraine, duc d'),</name>
                    <trait>
                        <p>époux de Catherine- Henriette, fille légitimée de Henri IV et de
                            Gabrielle d'Estrées, déclaré criminel de lèse-majesté. à cause des
                            intrigues de sa femme contre Richelieu, gouverneur de la Picardie et de
                            l'Artois après son exil, né en 1596, mort en 1657</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. sur vélin, sig. aussi par sa femme Catherine-Henriette de
                        France; 1628, in-8 obl. 8</desc>
                    <note>Reçu de la somme de 100,000 livres, à valoir sur les 500,000 livres que le
                        roi s'est engagé à lui payer en cinq années</note>
                </item>

                <item n="103" xml:id="CAT_000078_e103">
                    <num>103</num>
                    <name type="author">Charlotte-Elisabeth de Bavière,</name>
                    <trait>
                        <p>dite la princesse Palatine, seconde femme de Philippe, duc d'Orléans, et
                            mère du Régent, dont on a publié les Lettres, née en 1652, morte en
                            1722</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. sur vélin; Saint-Germain-en-Laye, 2 janv. 1675, double in-fol.
                        obl. 15</desc>
                    <note>Nomination de François Dufour, prieur et seigneur de Saint-Leud'Esserent
                        (Oise), à la charge de son aumônier et prédicateur</note>
                </item>

                <item n="104" xml:id="CAT_000078_e104">
                    <num>104</num>
                    <name type="author">Gérome (J.-L.),</name>
                    <trait>
                        <p>un de nos plus remarquables peintres contemporains, né à Vesoul</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; Bougival, 30 août 1864, 1 p. in-8. 6</desc>
                </item>

                <item n="105" xml:id="CAT_000078_e105">
                    <num>105</num>
                    <name type="author">Guichard (Jean-François),</name>
                    <trait>
                        <p>poète érotique, auteur dramatique, émule de Piron, né près de Melun en
                            1731, mort en 1811</p>
                    </trait>
                    <desc>Billet de théâtre aut. sig. pour une loge à la Comédie-Italienne, 24 sept.
                        1763, in-32 obl. 3</desc>
                </item>

                <item n="106" xml:id="CAT_000078_e106">
                    <num>106</num>
                    <name type="author">Haghe (Louis),</name>
                    <trait>
                        <p>peintre belge distingué, connu aussi comme aquarelliste et lithographe,
                            né en 1803</p>
                    </trait>
                    <desc>1° L. a. s.; Tournay, 19 déc. 1833, 1 p. 1/2 in-4. Cachet. -2° L. a. s. au
                        crayon sur une feuille de papier contenant deux lithographies faites par
                        lui, 1838, 1 p. double in-4. 6</desc>
                </item>

                <item n="107" xml:id="CAT_000078_e107">
                    <num>107</num>
                    <name type="author">Hamelin (Mme),</name>
                    <trait>
                        <p>une dos femmes les plus célèbres de l'époque du Directoire, amie de
                            Joséphine, de Mmes Tallien et Récamier et du général Bonaparte</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. Cachet. 6</desc>
                    <note>Spirituelle lettre pour l'inviter à venir voir un superbe tableau de Jules
                        Romain</note>
                </item>

                <item n="108" xml:id="CAT_000078_e108">
                    <num>108</num>
                    <name type="author">Harding (J.-D.),</name>
                    <trait>
                        <p>peintre anglais, aquarelliste et lithographe, né en 1798, mort en
                            1863</p>
                    </trait>
                    <desc>18 1. a. s., en français et en anglais au baron Taylor; 1827-41, 39 p.
                        in-4. 8</desc>
                    <note>Très-intéressante correspondance sur les arts</note>
                </item>

                <item n="109" xml:id="CAT_000078_e109">
                    <num>109</num>
                    <name type="author">Henriquel-Dupont,</name>
                    <trait>
                        <p>graveur célèbre, né à Paris en 1797</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; 1er oct. 1851, 2 p. in-8. 6</desc>
                    <note>Recommandation en faveur du graveur Narcisse Lecomte</note>
                </item>

                <item n="110" xml:id="CAT_000078_e110">
                    <num>110</num>
                    <name type="author">Hugo (Victor),</name>
                    <trait>
                        <p>l'illustre poète</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. aux membres de l'Association des Artistes dramatiques, 25 juill.
                        1848, 2 p. in-8. 35</desc>
                    <note>Très-belle lettre qui se rapporte au vote du budget des beaux-arts qu'il
                        avait soutenu à la Chambre et auprès des ministres. Il est touché des
                        remerciments qu'ils lui ont adresses : « Votre lettre signée de tant de
                        beaux noms, me touche autant qu'elle m'honore. Je ne suis rien devant vous,
                        mais je sens que je suis quelque chose par la force que vous me communiquez.
                        Tout ce que je suis, tout ce que je puis être, je le mettrai toujours, vous
                        le savez, au service de ces grands intérêts des arts et des lettres qui se
                        confondent avec les intérêts mêmes de la civilisation.</note>
                </item>

                <item n="111" xml:id="CAT_000078_e111">
                    <num>111</num>
                    <name type="author">Jouy (V.-J. Etienne, dit),</name>
                    <trait>
                        <p>littérateur, l'auteur des Ermites, de l'Acad. fr., né à Jouy, près de
                            Versailles en 1764, mort en 1846</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., 10 juillet 1826, 2 p. 1/2 in-4. 10</desc>
                    <note>Belle et curieuse lettre sur sa comédie des Intrigues de Cour; il en fait
                        une analyse et parle en sa faveur pour son admission au répertoire du
                        Théâtre-Français. Il ne s'expliquerait pas le rejet d'un ouvrage qui « a
                        pour objet et pour but le triomphe de la royauté légitime sur l'usurpation
                        étrangère.</note>
                </item>

                <item n="112" xml:id="CAT_000078_e112">
                    <num>112</num>
                    <name type="author">Louise d'Orléans,</name>
                    <trait>
                        <p>reine des Belges.</p>
                    </trait>
                    <desc>Fragment de lettre aut., 4 p. in-4. Taché. Plus une enveloppe aut. avec
                        cachet à ses armes. 6</desc>
                </item>


                <item n="113" xml:id="CAT_000078_e113">
                    <num>113</num>
                    <name type="author">Marmont,</name>
                    <trait>
                        <p>duc de Raguse, célèbre maréchal de France, né à Châtillon-sur-Seine en
                            1774, mort en 1852</p>
                    </trait>
                    <desc>L. aut. à Mme de Bourge, 1 p. in-8. 8</desc>
                </item>

                <item n="114" xml:id="CAT_000078_e114">
                    <num>114</num>
                    <name type="author">Mélesville (A.-H.-J. Duveyrier, dit),</name>
                    <trait>
                        <p>le célèbre auteur dramatique, né en 1788, mort en 1865</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., 29 déc. 1825, 2 p. 1/2 in-4. 6</desc>
                    <note>Très-belle et intéressante lettre sur sa comédie : La Petite Maison</note>
                </item>

                <item n="115" xml:id="CAT_000078_e115">
                    <num>115</num>
                    <name type="author">Périer (Arthur),</name>
                    <trait>
                        <p>acteur distingué du Théâtre-Français, né à Lyon en 1786, mort en 1863</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au baron Taylor, 1828, 2 p. 1/4 in-4. 8</desc>
                    <note>Belle lettre sur le renouvellement de son engagement à la
                        ComédieFrançaise; détails sur le différend qui s'était élevé entre lui et le
                        baron Taylor à ce sujet</note>
                </item>

                <item n="116" xml:id="CAT_000078_e116">
                    <num>116</num>
                    <name type="author">Piccinni (Louis-Alex.),</name>
                    <trait>
                        <p>pianiste et compositeur distingué, né en 1779, mort en 1850</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en italien, à M. Vaucelle ; 1848, 1/2 p. in-4. 6</desc>
                </item>

                <item n="117" xml:id="CAT_000078_e117">
                    <num>117</num>
                    <name type="author">Piis (P.-A.-A. de),</name>
                    <trait>
                        <p>poète, auteur dramatique et chansonnier, le rénovateur du vaudeville
                            français, né en 1755, mort en 1832</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au maire de Fontainebleau; Paris, 9 pluviôse an II, 1 p. in-fol.
                        6</desc>
                    <note>Il lui demande des renseignements sur M. Guneter, professeur de
                        musique</note>
                </item>

                <item n="118" xml:id="CAT_000078_e118">
                    <num>118</num>
                    <name type="author">Vernet (Horace),</name>
                    <trait>
                        <p>le célèbre peintre d'histoire, né en 1789, mort en 1863</p>
                    </trait>
                    <desc>1° Billet aut. sig. au crayon, 1822, 1/2 p. in-8. -2° Croquis-charge de M.
                        Hignard, compositeur de musique, in-8. Avec légende aut. du baron Taylor.
                        20</desc>
                </item>

                <item n="119" xml:id="CAT_000078_e119">
                    <num>119</num>
                    <name type="author">Louis XVIII,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de France</p>
                    </trait>
                    <desc>1° Copie du procès-verbal de l'ouverture du corps du feu roi Louis XVIII;
                        2° Copie du procès-verbal contenant le détail de l'autopsie du corps du roi;
                        3° Copie du procès-verbal d'embaumement; ensemble 8 p. in-fol. 30</desc>
                    <note>Ces trois pièces curieuses sont signées par le baron Portal, comme premier
                        médecin du roi.</note>
                </item>

                <item n="120" xml:id="CAT_000078_e120">
                    <num>120</num>
                    <name>Champagne.</name>
                    <desc>Histoire de Joinville (Haute-Marne), chronologie historique des seigneurs
                        et princes de Joinville, manuscrit aut. sig. de Nicolas Cosson, 1818, 48 p.
                        in-8. 10</desc>
                </item>

                <item n="121" xml:id="CAT_000078_e121">
                    <num>121</num>
                    <name type="author">Tarn-et-Garonne,</name>
                    <desc>30 pièces du XVIe au XVIIIe siècle. -Provisions d'office de conseiller au
                        présidial de Villefranche, en faveur de Charles de Monlezun, 1637. -Etat des
                        titres appartenant à la ville de Najac, 1747. -Acte de création de la
                        viguerie de Najac. -Mémoire pour la communauté de Saint- Antonin contre le
                        comte de Montricoux, 1768. -Copie d'une lettre adressée aux citoyens
                        composant l'administration municipale de Najac. -Fortune apparente des plus
                        notables protestants du Rouergue. -Création de sacristain pour Antoine
                        Dubois de Savignac, 1552. -Requête contre les consuls et habitants de la
                        ville de Peyrusse. Instruction pour servir à la justification du procureur
                        du roi de Villefranche, etc. 20</desc>
                </item>

                <item n="122" xml:id="CAT_000078_e122">
                    <num>122</num>
                    <name>Madagascar.</name>
                    <desc>Notice sur Madagascar, commencement du XIXe siècle, 23 p. in-fol.
                        10</desc>
                </item>


                <item n="123" xml:id="CAT_000078_e123">
                    <num>123</num>
                    <name>Angleterre.</name>
                    <desc>1° Mémoire sur l'Isle de Wigt et sur Gosport, manuscrit du XVIIIe siècle,
                        d'environ 50 p. in-fol. à mi-marges; 2° L. a. s., en français, d'un nommé
                        Hugues O'Hanlon, au Premier Consul, datéé de Paris, le 5 prairial an XI, 6
                        p. grand in-fol. Très-curieuse lettre sur l'expédition d'Irlande; 3°
                        Politique de l'Angleterre envers l'Espagne ou Revue de l'Etat social et
                        politique des provinces Basques, suivie de quelques remarques sur les
                        événements, récents arrivés en Espagne, par un noble anglais, manuscrit du
                        milieu du XIXe siècle, d'environ 100 p. in-fol. 20</desc>
                </item>

                <item n="124" xml:id="CAT_000078_e124">
                    <num>124</num>
                    <name>Bibliographie.</name>
                    <desc>-1° Plan raisonné de la bibliothèque d'un homme qui veut s'instruire,
                        manuscrit qui serait, d'après une note du baron Taylor, de M. Amar Durivier,
                        de Saint-Simphorien-le- Château (Rhône), 1797, 13 p. in-4; 2° Extrait du
                        catalogue de Villemain d'Abancourt, 16 p. in-fol; 3e Plan général d'une
                        bibliothèque, manuscrit de la fin du XVIIIe siècle, avec notes critiques sur
                        certains ouvrages, 77 p. in-fol. Incomplet de la fin. 20</desc>
                </item>


                <item n="125" xml:id="CAT_000078_e125">
                    <num>125</num>
                    <name>Révolution.</name>
                    <desc>1° L. a. s. de Lelièvre, sig. aussi par Faure, administrateurs de police
                        chargés de la surveillance des spectacles, au citoyen Sallé, 24 prairial an
                        II, 1 p. in-4. Ils lui annoncent qu'ils ont lu la pièce intitulée : Le
                        Cabinet de Calonne ou les projets détruits, prophétie en deux actes en
                        prose. « Pièce à rejeter comme contraire aux principes de haine qui doivent
                        être inculqués dans le coeur de tout bon français, qui doit se faire un
                        devoir sacré de porter sa haine patriotique au plus haut point pour cet
                        infâme peuple. » 2° P. s. par Ollivier Descloseaux, président, et Langlois,
                        secrétaire du district de Saint-Philippe du Roule ; Paris, 19 novembre 1789,
                        2 p. 1/2 in-fol. Cachet. 15</desc>
                    <note>Nomination de huit notables adjoints pour assister à l'instruction des
                        procès criminels.</note>
                </item>
            </list>
        </body>
        <gap/>
    </text>
</TEI>
