<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000067">
	  <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
              xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>CAT_000067</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000002">Lucie Rondeau du Noyer</persName>
               <resp>
                  <date when="2019">2019</date>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
             <bibl>
                 <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
                 <num>80</num>
                 <editor>Eugène Charavay fils</editor>
                 <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
                 <pubPlace>Paris,8 quai du Louvre</pubPlace>
                 <date when="1883-10">Octobre 1883</date>
             </bibl>
            <listEvent>
               <event>
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine/>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer"/>
                     <persName type="expert"/>
                     <date/>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
                <witness> MICROFILM M-4961 Récolement : 01/03/1870-31/12/1936<ptr/>
                </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">french</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that correspond to documents for sale. All text preceding or succeeding the list of documents for sale is not reproduced below.</p>
         </samplingDecl>
         <appInfo>
            <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
               <label>Transkribus</label>
               <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
            </application>
            <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019-06-12">
               <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized dictionaries</label>
               <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
	  <text>
		    <body>
         <gap/>
         <list>
            <item n="1" xml:id="CAT_000067_e1">
               <num>1</num>


               <name type="author">Aguesseau (H.-Pr. d'),</name>

               <trait>
                  <p>illustre chancelier de France, né en 1668, mort en 1751</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. (à Maurepas); Versailles, 20 décembre 1734, 1 p. 1/2 petit in-4. Curieuse. 8</desc>

            </item>

            <item n="2" xml:id="CAT_000067_e2">
               <num>2</num>


               <name type="author">Aguesseau (H.-Pr. d'</name>




               <desc>Let. sig. (aux membres de la Chambre des Comptes de Montpellier); Versailles, 2 février 1742. 5 p. in-fol. 7</desc>

               <note>Relative au différend qui existe entre eux et l'évêque de Montpellier à propos de la réception de l'infant don Philippe, duc de Parme; l'évêque prétendait haranguer le prince avant la Chambre</note>

            </item>

            <item n="3" xml:id="CAT_000067_e3">
               <num>3</num>


               <name type="author">Albe (Ferdinand de Tolède, duc d'),</name>

               <trait>
                  <p>l'un des plus grands capitaines de l'Espagne</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig., en français, à Michel Bar, docteur en théologie à Louvain; Bruxelles, 19 décembre 1571, 1/2 p. in-fol., traces de cachet. 20</desc>


            </item>
            <item n="4" xml:id="CAT_000067_e4">
               <num>4</num>


               <name type="author">Allier d'Auteroche (Louis),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre numismate et antiquaire français, né à Lyon en 1766, mort en 1827</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. d'Hermand; Constantinople, 18 mai 1805, 4 p. pl. in-4. 5</desc>

               <note>Intéressante lettre écrite comme sous-commissaire des relations commerciales à Héraclée, sur des médailles qu'il vient de découvrir. Il donne aussi des détails sur la guerre entre la Russie et la Turquie</note>

            </item>

            <item n="5" xml:id="CAT_000067_e5">
               <num>5</num>


               <name type="author">Andrieux (Fr.-Guill.-J.-S.),</name>

               <trait>
                  <p>poète comique, de l'Acad. franc., né en 1759, mort en 1833</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Valant, homme de lettres; 17 janvier 1829, 1 p. in-4. 5</desc>

               <note>Il repousse l'épithète de favori d'Apollon et regrette de ne pouvoir prendre d'engagement vis-vis du désir qu'il lui exprime de se présenter à l'Académie française, le règlement défendant formellement de disposer de son suffrage.</note>

            </item>
            <item n="6" xml:id="CAT_000067_e6">
               <num>6</num>


               <name type="author">Anne d'Autriche,</name>

               <trait>
                  <p>reine de France, femme de Louis XIII</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 1 p. in-4. Belle lettre. 45</desc>

            </item>

            <item n="7" xml:id="CAT_000067_e7">
               <num>7</num>


               <name type="author">Argencourt (Pierre de Conty d'),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre ingénieur du règne de Louis XIII, protégé par Richelieu, connu par ses travaux pour la construction de la digue de La Rochelle</p>
               </trait>




               <desc>Quittance sig., 1625, 1 p. in-8 oblong. Rare. 11</desc>


            </item>
            <item n="8" xml:id="CAT_000067_e8">
               <num>8</num>


               <name type="author">Armaignac,</name>

               <trait>
                  <p>gentilhomme français du XVIe siècle, fidèle valet de chambre de Henri IV qu'il aida à fuir de St-Germain, le 20 février 1576; il est souvent parlé de lui dans les Mémoires de d'Aubigné</p>
               </trait>




               <desc>P. s.; Nérac, 31 août 1579, 1. p. in-4. 12</desc>

               <note>Pièce curieuse. Il reconnaît avoir reçu du trésorier du roi de Navarre la somme de 200 livres à lui comptées pour la pension et l'entretien annuels de son fris «aux escolles».</note>

            </item>
            <item n="9" xml:id="CAT_000067_e9">
               <num>9</num>


               <name type="author">Artistes,</name>

               <trait>
                  <p>4 feuilles de présence, 10 pages in-f</p>
               </trait>




               <desc>Ces feuilles contiennent environ 300 signatures de peintres, statuaires, musiciens, acteurs, hommes de lettres, etc. 15</desc>

               <note>On remarque dans le nombre : Isabey père, Auber, Léon de Laborde, Farochon, Rohaul de Fleury, Justin Ouvrié, Samson, Signol, Dantan jeune, Mainvielle, Menjaud, Elwart, Vogt, Habeneck, etc</note>

            </item>

            <item n="10" xml:id="CAT_000067_e10">
               <num>10</num>


               <name type="author">Aumale (Mlle d'),</name>

               <trait>
                  <p>amie et secrétaire de Mme de Maintenon</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au cardinal de Fleury; Soissons, 5 octobre 1739, 2 p. in-4. 16</desc>

            </item>

            <item n="11" xml:id="CAT_000067_e11">
               <num>11</num>


               <name type="author">Banks (Jos.),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre naturaliste et voyageur anglais du XVIIIe siècle, compagnon du capitaine Cook, né en 1740, mort en 1820</p>
               </trait>




               <desc>L.a. s. à M. John lngen Housz, à Vienne; Londres, 1782, 4 p. in-4. Très belle lettre scientifique. 15</desc>

            </item>

            <item n="12" xml:id="CAT_000067_e12">
               <num>12</num>


               <name type="author">Banville (Théodore de),</name>

               <trait>
                  <p>poète romantique</p>
               </trait>




               <desc>Le Pressoir, très jolie pièce de vers aut. sig., 1 p. 1/2 in-4. 15</desc>

            </item>

            <item n="13" xml:id="CAT_000067_e13">
               <num>13</num>


               <name type="author">Barante (A.-G.-P., baron de),</name>

               <trait>
                  <p>historien des ducs de Bourgogne, de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. (à Philarète Chasles); 1 juillet 1861, 1 p. 1/2 in-8. 10</desc>

               <note>Curieuse lettre où il lui accuse réception de son ouvrage sur les Moeurs de l'Italie au commencement du XVIIe siècle et fait l'éloge de son talent. Il lui rappelle qu'il est toujours disposé à lui donner son suffrage à l'Académie française. «On est obligé de choisir, non point d'après le mérite des candidats, mais d'après les chances probables de succès. » (On sait que Philarète Chasles était depuis longtemps sur les rangs, mais, que son caractère difficile, qui lui avait créé beaucoup d'ennemis, fut toujours un obstacle)</note>

            </item>

            <item n="14" xml:id="CAT_000067_e14">
               <num>14</num>


               <name type="author">Barthélemy (A.-M.),</name>

               <trait>
                  <p>poète, auteur de Némésis, né en 1796, mort en 1867</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à Mme Le Chevalier; Londres, 4 mai 1848, 3 p. in-4, cachet. 5</desc>

               <note>Il exprime ses craintes sur la situation politique</note>

            </item>

            <item n="15" xml:id="CAT_000067_e15">
               <num>15</num>


               <name type="author">Beaumarchais (Caron de),</name>

               <trait>
                  <p>l'auteur du Mariage de Figaro</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au libraire Bossange; 17 nivôse an 7, 1 p. in-8. 30</desc>

               <note>Spirituelle épitre. « Vous savés que le cuivre des oeufs gravés, qu'à pondus notre grand Voltaire, nous manque : vous savés même que les 7 exemplaires livrés sont privés de cette gravure! J'en suis chagrin. Il nous faut fondre (non cette cloche), car ce n'est qu'une sonnette. Mais efin il nous faut la fondre!</note>

            </item>

            <item n="16" xml:id="CAT_000067_e16">
               <num>16</num>


               <name type="author">Beauvoir (Roger de),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre écrivain romanique</p>
               </trait>




               <desc>Sorcellerie, pièce de vers aut. sig.; 1er janvier 1836, 1 p. in-4. 12</desc>

               <note>Très jolie lettre écrite sur papier bristol avec entourage gaufré</note>

            </item>

            <item n="17" xml:id="CAT_000067_e17">
               <num>17</num>


               <name type="author">Béchard (Jean, baron de),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre général et ingénieur autrichien du XVIIIe siècle, qui prit une part active à la guerre de sept ans, tué au siège de Belgrade en 1788</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au ministre de la guerre, à Vienne ; Arad, 14 mai 1766, 3 p. in-f. 11</desc>

               <note>Belle lettre sur les fortifications élevés autour d'Arad, pour la défense contre les Turcs</note>

            </item>

            <item n="18" xml:id="CAT_000067_e18">
               <num>18</num>


               <name type="author">Belle-Isle (Ch.-Louis-Aug. Fouquet, duc de),</name>

               <trait>
                  <p>maréchal de France, célèbre par sa retraite de Prague, ministre de la guerre, membre de l'Académie française, né en 1684, mort en 1761</p>
               </trait>




               <desc>Let. aut. au marquis...; camp de Nice, 11 septembre 1744, 1 p.in-4. 17</desc>

               <note>Il lui adresse une lettre du duc de Richelieu qui le tiendra au courant des événements de Paris. Il s'agit de poursuivre les négociations en Allemagne avant que les Anglais n'aient conclu de nouvelles alliances et accentué leurs mouvements</note>

            </item>

            <item n="19" xml:id="CAT_000067_e19">
               <num>19</num>


               <name type="author">Berlioz (Hector),</name>

               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au baron Taylor; 27 avril 1849, 1 p. in-8. Jolie lettre. 6</desc>

            </item>

            <item n="20" xml:id="CAT_000067_e20">
               <num>20</num>


               <name type="author">Berryer (A.-P.),</name>

               <trait>
                  <p>illustre orateur parlementaire, de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à Monseigneur...; 15 juin, 1 p. in-8. 6</desc>

               <note>Belle lettre sur les élections dans le Morbihan; il recommande chaudement la canditature de M. Fernand de la Ferronais</note>

            </item>

            <item n="21" xml:id="CAT_000067_e21">
               <num>21</num>


               <name type="author">Bertall (Charles-Albert d'Anioux, dit),</name>

               <trait>
                  <p>dessinateur original, l'interprète des oeuvres de Balzac</p>
               </trait>




               <desc>3 Epreuves de ses croquis pour le Journal pour rire, avec les légendes autographes. 10</desc>

            </item>

            <item n="22" xml:id="CAT_000067_e22">
               <num>22</num>


               <name type="author">Bèze (Théodore de),</name>

               <trait>
                  <p>le grand réformateur calviniste</p>
               </trait>




               <desc>Let.sig. avec la souscription aut., en latin, à Armand Polain, docteur de l'Eglise de Baie; 1/2 p. in-4, cachet. Légère déchirure. 75</desc>

               <note>Il le félicite sur son mariage et lui annonce qu'il donne à Grynaeus, pour les lui communiquer, des nouvelles de France. Il fait l'éloge de Borgkius et parle de Baludius</note>

            </item>

            <item n="23" xml:id="CAT_000067_e23">
               <num>23</num>


               <name type="author">Bignon (l'abbé J.-Paul),</name>

               <trait>
                  <p>bibliophile célèbre, bibliothécaire du roi, membre de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au président de Lamoignon; (1704), 2 p. in-8. Belle et intéressante lettre. 5</desc>

            </item>

            <item n="24" xml:id="CAT_000067_e24">
               <num>24</num>


               <name type="author">Blanc (Ch.),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre critique d'art, membre de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Delaunay, directeur de l'Artiste; Troyes, 7 avril 1841, 1 p. in-4. 5</desc>

               <note>Relative à M. Schnitz, « artiste fort distingué, paysagiste de première force ».</note>
            </item>


            <item n="25" xml:id="CAT_000067_e25">

               <num>25</num> 
               <name type="author">Boissy d'Anglas (Fr.-Ant. de),</name> 
               <trait>
                  <p>conventionnel, célèbre par sa fermeté inébranlable dans la journée du 1er prairial</p>
               </trait>

               <desc>L. a. s.; Paris, 21 janvier 1822, 3 p. in-8. Un peu fatiguée. 30</desc>

               <note>Intéressante et spirituelle épitre adressée à un ami intime à qui il donne des détails sur sa famille. Il mène une existence très calme, ne s'occupe pas de politique; il remplit ses devoirs exactement, ne cherche point à avoir du crédit, n'étant point courtisan, mais il reste fidèle à ses principes. « Ceux qui m'appelaient royaliste sous la Convention, disent souvent que je suis républicain sous la monarchie, je me borne à lever les épaules et à rester ce que j'ai toujours été, ami des loix, de l'ordre et du gouvernement, de la justice et de l'humanité....</note>

            </item>

            <item n="26" xml:id="CAT_000067_e26">
               <num>26</num>


               <name type="author">Bonaparte (le prince Napoléon),</name>

               <trait>
                  <p>fils du roi Jérôme, cousin de Napoléon III, gendre de Victor-Emmanuel</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à un journaliste; 20 juin 1848, 2 p. in-8. 10</desc>

               <note>Très curieuse lettre par laquelle il dément les bruits qu'a fait courir le Journal de Rouen relativement à une prétendue conspiration de son cousin, « le citoyen Louis Bonaparte.</note>

            </item>

            <item n="27" xml:id="CAT_000067_e27">
               <num>27</num>


               <name type="author">Bouillon (Godefroy-Maurice de La Tour, duc de),</name>

               <trait>
                  <p>grand chambellan de France, époux de Marie-Anne de Mancini, nièce de Mazarin, mort en 1721</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 2 p. in-4. 22</desc>

               <note>Belle et intéressante lettre écrite au début de la guerre de la succession d'Espagne, au sujet de la levée d'un régiment à envoyer en Piémont. Comme les soldats ne serviront que dans dix mois et reviendraient à 50 écus, il est bon d'attendre la réponse de l'ambassadeur de Bavière et les résolutions de la cour. (Le duc de Bouillon hésitait entre l'Italie et l'Allemagne où le duc de Bavière était notre allié.</note>

            </item>

            <item n="28" xml:id="CAT_000067_e28">
               <num>28</num>


               <name type="author">Bourbon (Ferdinand-Charles III de),</name>

               <trait>
                  <p>duc de Parme, assassiné en 1854 dans une rue de sa capitale, beau-frère du comte de Chambord</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à l'avocat Fava, président du comité de sécurité publique, à Milan; 26 mai 1848, 3 p. in-8, cachet à ses armes. 15</desc>

               <note>Curieuse lettre écrite comme prisonnier des Milanais, pendant l'insurrection de 1848. Sur le point d'être mis en liberté, il le prie d'adresser tous ses remerciments aux personnes qui ont adouci sa captivité</note>

            </item>

            <item n="29" xml:id="CAT_000067_e29">
               <num>29</num>


               <name type="author">Bretagne (de),</name>

               <trait>
                  <p>magistrat célèbre du XVIIe siècle, ancien conseiller au parlement de Dijon, nommé président au parlement de Metz pour avoir condamné le maréchal de Marillac à Rueil</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. de Feuquières, gouverneur de Verdun; Toul, 6 décembre 1636, 1 p. in-4, cachets et soies. Un peu fatiguée et tachée. 11</desc>

               <note>L'abbé de Citeaux vient de lui apprendre que l'abbaye de Chatillon, près Verdun, est vacante; il lui demande de la faire obtenir à son fils, religieux profès à Citeaux</note>

            </item>

            <item n="30" xml:id="CAT_000067_e30">
               <num>30</num>


               <name type="author">Brunei ( Marc-Isambart),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre ingénieur, l'auteur du tunnel sous la Tamise, né en 1769, mort en 1849</p>
               </trait>




               <desc>Tonnelle sous la Tamise, pièce aut. sig.; 1835, 3 p. in-4. 25</desc>

               <note>Important document sur la construction de son fameux tunnel, avec un dessin de la main de Brunel représentant la coupe du dit tunnel</note>

            </item>

            <item n="31" xml:id="CAT_000067_e31">
               <num>31</num>


               <name type="author">Camden (lord Ch. Pratt, comte),</name>

               <trait>
                  <p>homme politique et célèbre jurisconsulte anglais, pair d'Angleterre et grand chancelier, né en 1713, mort en 1794</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.; 1773, 1 p. in-4. Belle lettre. 12</desc>

            </item>

            <item n="32" xml:id="CAT_000067_e32">
               <num>32</num>


               <name type="author">Chalons (René de),</name>

               <trait>
                  <p>personnage célèbre de la famille d'Orange au XVIIe siècle, parent du stathouder de Hollande</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig., avec la souscript. aut., en français; Bruxelles, 7 janv. 1623, 1 p. in-f. Raccommodage. 11</desc>

               <note>Lettre adressée au précepteur de son fils Lamoral. Conseils pour l'éducation et l'instruction de l'enfant</note>

            </item>

            <item n="33" xml:id="CAT_000067_e33">
               <num>33</num>


               <name type="author">Cham (A. de Noé, dit),</name>

               <trait>
                  <p>le spirituel caricaturiste, mort récemment</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>

               <note>Curieuse lettre. Ses tentatives théâtrales n'ayant pas été heureuses jusqu'ici, il renonce au théâtre, à ses pompes et à ses oeuvres</note>

            </item>

            <item n="34" xml:id="CAT_000067_e34">
               <num>34</num>


               <name type="author">Charles-Quint,</name>

               <trait>
                  <p>empereur d'Allemagne</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig., en allemand, aux bourgeois de Brunswick; Augsbourg, 18 juillet 1550, 2 p. in-f. Légères taches. 15</desc>

               <note>Il répond à une lettre que lui a adressée le Conseil de ville; il reconnait les torts du duc de Brunswick à leur égard, mais il leur recommande la modération et leur conseille de s'accorder au plus vite avec lui</note>

            </item>

            <item n="35" xml:id="CAT_000067_e35">
               <num>35</num>


               <name type="author">Charles (Louis-Charles),</name>

               <trait>
                  <p>archiduc d'Autriche, feld-maréchal général, un des plus célèbres adversaires de Napoléon pendant les campagnes du premier Empire, fils de l'Empereur d'Allemagne Léopold II, oncle de l'empereur d'Autriche actuel, né en 1771, mort en 1847</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au roi de Bavière; Vienne, 29 octobre 1842, 2 p. in-4, cachet à ses armes. Rare. 40</desc>

               <note>Superbe lettre. Il le remercie de l'hospitalité accordée à ses fils, ils ont appris près du roi à aimer les arts, à se prendre d'enthousiasme pour la religion catholique. Il y ajoute des compliments à l'adresse de la Reine</note>

            </item>

            <item n="36" xml:id="CAT_000067_e36">
               <num>36</num>


               <name type="author">Cherubini (L.),</name>

               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur, mort en 1842</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à Sigismond Neukomm; Daumont, près Montmorency, 13 septembre 1825, 2 p. in-4. 25</desc>

               <note>Curieuse lettre intime pleine de découragement et où l'on remarque ce passage : « Quant à moi, je crains de fermer mon magasin, car je vous avouerai franchement que je suis découragé de travailler pour ce qui se rapporte à la surintendance. Quand je vous verrai, je vous compterai (sic) ce que l'on a eu la bonté de faire à l'égard de mon collègue et au mien.</note>

            </item>

            <item n="37" xml:id="CAT_000067_e37">
               <num>37</num>


               <name type="author">Christine,</name>

               <trait>
                  <p>reine de Suède, née en 1626, morte en 1689</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig., en italien, au cardinal Rossetti ; Rome, 26 décembre 1671, 3/4 de p. in-4. 15</desc>

            </item>

            <item n="38" xml:id="CAT_000067_e38">
               <num>38</num>


               <name type="author">Cissey (Ernest-L.-Oct. Courtot de),</name>

               <trait>
                  <p>un des généraux de l'armée de Metz, énergiquement opposé à la capitulation, commandant du 2e corps lors de Centrée des troupes dans Paris, représentant de la Seine, ministre de la guerre</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. (au général Trézel) ; Alger, 19 août 1847, 2 p. 1 /2 in-4. 15</desc>

               <note>Très belle lettre sur sa nomination comme officier de la Légion d'honneur. Il parle de l'état des affaires en Algérie; la situation n'est pas brillante, la population ouvrière émigre vers la France et les affaires ne se relèvent pas faute d'argent; il compte beaucoup sur la nomination du duc d'Aumale comme gouverneur pour rétablir l'équilibre. « On espère qu'à sa suite on verra arriver de l'argent, c'est ce qui manque au pays pour progresser.</note>

            </item>

            <item n="39" xml:id="CAT_000067_e39">
               <num>39</num>


               <name type="author">Cochin (J.-D.),</name>

               <trait>
                  <p>théologien, célèbre philanthrope, curé de Saint-Jacques-du-Haut-Pas, fondateur de l'hospice qui porte son nom, né en 1726, mort en 1783</p>
               </trait>




               <desc>Reçu aut. sig.; 1772, 1 p. in-8. 5</desc>

            </item>

            <item n="40" xml:id="CAT_000067_e40">
               <num>40</num>


               <name type="author">Coigny (M.-F.-H., duc de),</name>

               <trait>
                  <p>maréchal de France, premier écuyer de Louis XVI, brillant courtisan de la société intime de la reine Marie-Antoinette</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. (au maréchal de Soubise); Olstal, 1er septembre (1762), 1 p. pet. in-4. Rare. 18</desc>

               <note>Lettre historique écrite deux jours après la victoire de Johannisberg (30 août 1702). Il lui envoie l'état de pertes de ses dragons, recommandant à la fois et ses officiers et lui-même</note>

            </item>

            <item n="41" xml:id="CAT_000067_e41">
               <num>41</num>


               <name type="author">Condillac (l'abbé Bonnot de),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre métaphysicien, chef de l'école sensualiste, membre de l'Académie française, né à Grenoble</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. (au duc de Nivernais); Parme, 18 décembre 1759, 4 p.in-4. 47</desc>

               <note>Très curieuse lettre sur la mort de Louise-Élisabeth de France, fille de Louis XV et femme du duc de Parme. L'Infant, dont il était le gouverneur, lui a parlé de la manière la plus touchante et l'a invité à ne pas l'abandonner. « Cet enfant nous intéresse encore davantage; il est sensible, comme s'il avait vécu vingt ans avec sa mère et qu'il connût tout ce qu'il perd. » Il espère que cette perte ne changera rien à leurs affaires, du moins il en a reçu l'assurance de l'Infant lui- même, etc. -Sur la partie blanche de la première page se trouve la minute de la réponse aut. du duc de Nivernais</note>

            </item>
            <item n="42" xml:id="CAT_000067_e42">
               <num>42</num>


               <name type="author">Condorcet (J.-M. de Caritat de),</name>

               <trait>
                  <p>illustre mathématicien, philosophe et conventionnel, de l'Académie française, né dans l'Aisne</p>
               </trait>




               <desc>Eloge de Cassini, pièce aut., 6 p. in-f. 15</desc>

            </item>

            <item n="43" xml:id="CAT_000067_e43">
               <num>43</num>


               <name type="author">Corneille (Thomas),</name>

               <trait>
                  <p>poète dramatique, frère de Pierre, de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>Quittance sig. sur vélin; 30 juillet 1705, 1 p. in-8 obl. Rare. 100</desc>

            </item>

            <item n="44" xml:id="CAT_000067_e44">
               <num>44</num>


               <name type="author">Crillon (Louis Balbis de Berton de),</name>

               <trait>
                  <p>le brave compagnon de Henri IV, un des plus célèbres capitaines du XVIe siècle</p>
               </trait>




               <desc>Pièce trois fois signée; Marseille, 14 juillet 1581, 2 p. 1/2 in-fol. Rare. 75</desc>

               <note>Accord avec Joachim de Balu, habitant de Marseille, à raison de deux offices, l'un de Consul pour la nation française et de quelque qualité qu'ils soient, trafiquant et négociant sous sa bannière ès pays de Tripoli, Syrie, ile de Chypre, l'autre de facteur de navires</note>

            </item>

            <item n="45" xml:id="CAT_000067_e45">
               <num>45</num>


               <name type="author">Dalton (Mlle J.),</name>

               <trait>
                  <p>femme de lettres anglaise, traducteur de Paul et Virginie</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en français, à Mlle Virginie de Saint- Pierre, fille de Bernardin ; Londres, 14 janvier, 2 p. pet. in-4. Légère déchirure. Charmante lettre intime. 12</desc>

            </item>

            <item n="46" xml:id="CAT_000067_e46">
               <num>46</num>


               <name type="author">Daudet (Ernest),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre littérateur et romancier, né à Nîmes en 1837</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 17 juillet, 1 /2 p. in-8. Sur les débuts de Villaret dans les Vêpres. 5</desc>

            </item>

            <item n="47" xml:id="CAT_000067_e47">
               <num>47</num>


               <name type="author">Deguerry (Gaspard),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre prédicateur, curé de la Madeleine, un des otages de la Commune, fusillé avec l'archevêque de Paris</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au rédacteur du Constitutionnel; Paris, 29 septembre 1830, 1 p. in-4. 18</desc>

               <note>Curieuse lettre relative à l'arrestation d'un ecclésiastique trouvé à Montmartre en compagnie d'hommes armés dont les projets étaient hostiles à la tranquillité publique. L'annonce d'un tel fait par les journaux offense le clergé de la capitale, il proteste, ainsi que plusieurs de ses collègues, contre la conduite de cet ecclésiastique et déclare « que le sacerdoce désavoue et regarde comme coupable envers la Religion, tout prêtre non-seulement qui prendrait des armes pour causer du trouble, mais qui le ferait naître ou le propagerait par ses discours et même qui l'appellerait de ses voeux.</note>

            </item>

            <item n="48" xml:id="CAT_000067_e48">
               <num>48</num>


               <name type="author">Delescluze (Ch.),</name>

               <trait>
                  <p>publiciste révolutionnaire, membre de la Commune et délégué à la guerre, tué à la place du Château- d'Eau</p>
               </trait>




               <desc>P. s. comme délégué a la guerre; Paris, 19 mai 1871. 1 p. in-8. Cachet de la Commune. 15</desc>

            </item>

            <item n="49" xml:id="CAT_000067_e49">
               <num>49</num>


               <name type="author">Delessert (Gabriel),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre préfet de police</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., au rédacteur du Constitutionnel; (Paris), 21 décembre (1830), 2 p. 1/2 in-8. 5</desc>

               <note>Curieuse lettre sur les troubles des 21 et 22 décembre; il lui adresse une note à publier dans le Constitutionnel, où il lui recommande de faire l'éloge de la garde nationale. « Cela produira, dit-il, un bon effet.</note>

            </item>

            <item n="50" xml:id="CAT_000067_e50">
               <num>50</num>


               <name type="author">Dolomieu (Gratet de),</name>

               <trait>
                  <p>un des créateurs de la science géologique</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. ; Côte Saint-André, 11 vend, an IV, 1 p. 1/2 in-8. 20</desc>

               <note>Curieuse lettre sur un nouveau moyen que lui a communiqué Humboldt pour économiser la poudre dans l'exploitation des mines. Après avoir donné la description du procédé, il ajoute ; « Il me parait essentiel de faire connaître un procédé qui tend à économiser notre poudre, surtout dans une circonstance où nous devons ménager tous les moyens qui peuvent être employés à triompher de nos ennemis et à assurer notre liberté et notre indépendance.</note>

            </item>

            <item n="51" xml:id="CAT_000067_e51">
               <num>51</num>


               <name type="author">Du Barry (la comtesse),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre maîtresse de Louis XV</p>
               </trait>




               <desc>Reçu aut. sig.; Louveciennes, 15 février 1784, 1 p. in-8 obl. 17</desc>

            </item>

            <item n="52" xml:id="CAT_000067_e52">
               <num>52</num>


               <name type="author">Du Bois (J.-P.-J.),</name>

               <trait>
                  <p>géographe français du XVIIIe siècle, au service du roi de Pologne, et qui accompagna en qualité de secrétaire une ambassade envoyée par ce monarque en Hollande. -La Sainte Bible et le Nouveau Testament, mise en vers par J</p>
               </trait>




               <desc>P.-J. Du Bois, copie du temps avec dédicaces, au comte et à la comtesse de Brühl, 52 p. in-4. 10</desc>

            </item>

            <item n="53" xml:id="CAT_000067_e53">
               <num>53</num>


               <name type="author">Duhamel-Dumonceau (H.-L.),</name>

               <trait>
                  <p>illustre botaniste et agronome, le créateur de la science de l'arboriculture</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. (au physicien Ludot, de Troyes); 1er août (1751), 5 p. 1/4 in-4. 7</desc>

               <note>Superbe lettre scientifique, dans laquelle il se défend d'avoir attaqué Ludot au sujet d'expériences de botanique. Il en prend à témoin M. de Jussieu, et il saisit cette occasion pour exposer la méthode qu'il emploie pour composer et publier ses ouvrages</note>

            </item>

            <item n="54" xml:id="CAT_000067_e54">
               <num>54</num>


               <name type="author">Dumas (Alexandre) père,</name>

               <trait>
                  <p>le grand romancier</p>
               </trait>




               <desc>Pièce de vers aut. sig., 4 p. pl. in-4. 30</desc>

               <note>Superbe pièce en l'honneur du grand navigateur Lapérouse</note>

            </item>

            <item n="55" xml:id="CAT_000067_e55">
               <num>55</num>


               <name type="author">Du Tillot (Guillaume),</name>

               <trait>
                  <p>marquis de Félino, ministre des infants don Philippe et Ferdinand de Parme, célèbre par la vigueur de ses réformes, appelé par Duclos le grand ministre d'un petit Etat, né en 1711, mort en 1774</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig., avec la souscript. aut., au comte de Firmian, à Milan; Parme, 8 novembre 1788, 2 p. in-fol. Superbe lettre. 15</desc>

            </item>

            <item n="56" xml:id="CAT_000067_e56">
               <num>56</num>


               <name type="author">Elderen (Jean-Louis, baron d'),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre prélat du XVIIe siècle, grand doyen et évêque de Liège, élu contre le gré de la France</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig., avec la souscript. aut., au roi d'Angleterre (Guillaume III); Liège, 3 décembre 1693, 2 p. in-fol. Belle lettre. 16</desc>

            </item>

            <item n="57" xml:id="CAT_000067_e57">
               <num>57</num>


               <name type="author">Estrées (le card. César d'),</name>

               <trait>
                  <p>évêque de Laon, ambassadeur de Louis XIV à Rome, un des auteurs de la Guirlande de Julie, membre de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en italien; 21 mai 1696, 1 p. in-8. Jolie lettre. 14</desc>

            </item>

            <item n="58" xml:id="CAT_000067_e58">
               <num>58</num>


               <name type="author">Eudes (F.),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre général de la Commune, inspecteur des forts du Sud</p>
               </trait>




               <desc>Pièce aut. sig., 3/4 de p. in-8., cachet de la Commune. 15</desc>

               <note>Reçu de l'intendant général la somme de 6,000 francs pour les frais généraux nécessités par son commandement. -Une note en marge indique que le général Cluseret a refusé le visa de cette pièce</note>

            </item>

            <item n="59" xml:id="CAT_000067_e59">
               <num>59</num>


               <name type="author">Faure (Jules),</name>

               <trait>
                  <p>le célèbre baryton</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. (à Auber), 3/4 de p. in-8. Jolie lettre. 5</desc>


            </item>
            <item n="60" xml:id="CAT_000067_e60">
               <num>60</num>


               <name type="author">Ferdinand III,</name>

               <trait>
                  <p>empereur d'Allemagne</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig. à Piccolomini; château d'Eberstorf, 10 septembre 1639, 2 p. in-fol., sceau. 15</desc>

               <note>Il le félicite sur le don que vient de lui faire le roi d'Espagne, Philippe IV, du duché d'Amalfi.</note>

            </item>
            <item n="61" xml:id="CAT_000067_e61">
               <num>61</num>


               <name type="author">Ferdinand,</name>

               <trait>
                  <p>infant et duc de Parme, l'élève de Condillac, né en 1751, mort en 1802</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en français, au comte d'Argental; Colorno, 7 janvier 1780, 1 p. pet. in-4, cachet à ses armes. Très jolie lettre. 16</desc>

            </item>

            <item n="62" xml:id="CAT_000067_e62">
               <num>62</num>


               <name type="author">Ferdinand,</name>

               <trait>
                  <p>archiduc d'Autriche, dis de Marie-Thérèse, frère de Marie-Antoinette, dépossédé par les Français en 1796, né en 1754, mort en 1806</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en français, au marquis Gherardini; 30 octobre 1779, 2 p. in-4. 20</desc>

               <note>Très jolie lettre dans laquelle il parle de la naissance d'un fils, du Carnaval de Naples et du voyage qu'il va entreprendre à travers l'Italie, dont la durée ne sera pas moindre de 6 mois</note>

            </item>

            <item n="63" xml:id="CAT_000067_e63">
               <num>63</num>


               <name type="author">Fesch (le cardinal),</name>

               <trait>
                  <p>archevêque de Lyon, oncle de Napoléon Ier</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au citoyen Ferment; Nice, 17 ventôse an IV, 1 p. in-4. 20</desc>

               <note>Très curieuse lettre. L'armée d'Italie n'a jamais été ni plus lorte en hommes, ni plus misérable en toutes sortes de moyens; elle est dans une détresse absolue et il ne lui reste que l'espoir de ses armes. « On assure que Buonaparte vient la commander, je ne m'en réjouis point, il ne trouvera de ressource que dans le génie de la République, dans le patriotisme des soldats et dans l'opinion de la force nationale. Autrefois on ne demandait pour vaincre que de l'argent, cette arme est nulle pour nous.</note>

            </item>

            <item n="64" xml:id="CAT_000067_e64">
               <num>64</num>


               <name type="author">Fieschi (Jos.),</name>

               <trait>
                  <p>le fameux régicide</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Zangiacomi, juge d'instruction dans le procès de Fieschi; 1er novembre 1835, 1 p. in-4. 25</desc>

               <note>Dénonciation contre Pépin, son complice. -A cette pièce sont joints les croquis des portraits des inculpés dans cette affaire, dessinés à l'audience de la chambre des Pairs par le duc de Morny, plus tard ministre de Napoléon III. Ces croquis sont au nombre de six, dont un de Poireau, un de Pépin, deux de Morey et deux de Fieschi. Sous l'un de ces deux derniers, Fieschi a écrit et signé de sa main ces mots : Je vie trouve bien lait. Fieschi. L'authenticité de ces croquis est attestée par une note de Mme de Morny</note>

            </item>

            <item n="65" xml:id="CAT_000067_e65">
               <num>65</num>


               <name type="author">Fleury (le cardinal de),</name>

               <trait>
                  <p>évêque de Fréjus, premier ministre de Louis XV</p>
               </trait>




               <desc>Pièce aut. sig., 1701,1 p. in-8. Fatiguée. 9</desc>

            </item>

            <item n="66" xml:id="CAT_000067_e66">
               <num>66</num>


               <name type="author">Frédéric,</name>

               <trait>
                  <p>comte palatin du Rhin</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig., en latin, au duc de Milan, François Sforza, 1 p. 1/2 in-fol. 6</desc>

               <note>Il va défendre les droits de la princesse de Danemark, Dorothée, son épouse, et essayer de reconquérir la Suède, le Danemark et la Norwége, perdues par Christian II. Il voudrait la protection efficace de Charles- Quint en Italie</note>

            </item>

            <item n="67" xml:id="CAT_000067_e67">
               <num>67</num>


               <name type="author">Freudenberger (Sigismond),</name>

               <trait>
                  <p>peintre suisse, né en 1745, mort en 1801</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en français, au graveur Wille; Berne, 18 fév. 1786, 2 p. pl. in-4. 10</desc>

               <note>Il lui recommande un jeune homme de mérite, bien élevé et instruit, M. de Tillier, fils d'un sénateur de la République, qui voyage pour satisfaire son goût pour les beaux-arts. On possède à Berne deux tableaux charmants de M. Wille fils; la ville est fort visitée dans la belle saison</note>

            </item>

            <item n="68" xml:id="CAT_000067_e68">
               <num>68</num>


               <name type="author">Galen (Christophe-Bernard-Mathieu de),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre prélat et général allemand du XVIIe siècle, évêque de Munster, allié de l'Allemagne, puis de l'Angleterre et enfin de la France, jugé sévèrement par Sismondi, qui l'appelle « Condottière féroce, né en 1604, mort en 1678</p>
               </trait>

               <desc>Let. sig. avec, la souscription aut. à la princesse palatine Elisabeth ; Reichtadt, 4 juillet 1668, 1 p. in-fol., cachet. Belle lettre. Rare. 10</desc>

            </item>

            <item n="69" xml:id="CAT_000067_e69">
               <num>69</num>


               <name type="author">Gay Lussac,</name>

               <trait>
                  <p>l'illustre chimiste, né dans le Limousin</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Bergerot; Saint-Léonard, 10 décembre 1842, 3 p. in-4. Belle lettre scientifique. 6</desc>

            </item>

            <item n="70" xml:id="CAT_000067_e70">
               <num>70</num>


               <name type="author">Genlis (la comtesse de),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre femme auteur, institutrice du roi Louis-Philippe</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Després; aux Carmélites, 17 juil. 1816,1 p. pet. in-4. Très jolie lettre sur ses ouvrages. 12</desc>

            </item>

            <item n="71" xml:id="CAT_000067_e71">
               <num>71</num>


               <name type="author">Girardin (Emile de),</name>

               <trait>
                  <p>le célèbre publiciste, mort récemment</p>
               </trait>


               <desc>L. a. s. à sa femme (Delphine Gay ; la Conciergerie, 26 juin (1848), 1 p in-8. 12</desc>

               <note>Curieuse lettre écrite pendant sa détention après les journées de juin. « Il parait que je suis un prisonnier d'Etat, puisque tu n'as pu obtenir l'autorisation de me voir ce matin. C'est une épreuve qui aurait manqué à ma vie politique...</note>

            </item>

            <item n="72" xml:id="CAT_000067_e72">
               <num>72</num>


               <name type="author">Graevius (J.-G.),</name>

               <trait>
                  <p>célébré philologue et érudit allemand, fixé en Hollande où il devint historiographe de la maison de Nassau, né en 1622, mort en 1703</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en latin, à Ch. Dati; Amsterdam, 1668, 2 p. 1/2 in-4. Belle et intéressante lettre littéraire. 12</desc>

            </item>

            <item n="73" xml:id="CAT_000067_e73">
               <num>73</num>


               <name type="author">Gratry (le Père A.),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre théologien et moraliste, de l'Académie française, né en 1805, mort en 1873</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. De Suin; 13 octobre 1844, 2 p. 1/2 in-8. Intéressante lettre sur l'organisation de l'Ecole de marine. 8</desc>

            </item>

            <item n="74" xml:id="CAT_000067_e74">
               <num>74</num>


               <name type="author">Grévy (Jules),</name>

               <trait>
                  <p>président de la République française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 15</desc>

            </item>

            <item n="75" xml:id="CAT_000067_e75">
               <num>75</num>


               <name type="author">Guiche (Diane d'Andouins, comtesse de),</name>

               <trait>
                  <p>femme de Philibert de Gramont, dite la Belle Corisandre, maîtresse de Henri IV, qui voulait l'épouser</p>
               </trait>




               <desc>Pièce sig., 1603, 3 p. in-fol. 10</desc>

            </item>

            <item n="76" xml:id="CAT_000067_e76">
               <num>76</num>


               <name type="author">Guyot (l'abbé G</name>




               <desc>G.), aumônier de Philippe-Egalité et précepteur des princes d'Orléans, prédicateur du roi, littérateur, né à Orléans en 1724, mort en 1800. -Bulle du pape Pie VI le nommant à l'évéché de Langres; Rome, juillet 1785, 1 p. double in-fol. sur vélin. 15</desc>

               <note>Très belle pièce qui contient l'indication de tous ses titres : Guyot d'Ussières, prêtre du diocèse de Paris, vicaire général de l'évêque de Fréjus, abbé commanditaire de Saint-Michel-de-Tonnerre, de l'ordre de Saint-Benoit</note>

            </item>

            <item n="77" xml:id="CAT_000067_e77">
               <num>77</num>


               <name type="author">Hamelin (Mme),</name>

               <trait>
                  <p>une des femmes les plus célèbres dans les salons du Directoire, amie de Joséphine, de Mmes Tallien et Récamier et du général Bonaparte</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au baron Taylor; 1832, 1 p. 1/2 in-8. Charmante épître. 17</desc>

            </item>

            <item n="78" xml:id="CAT_000067_e78">
               <num>78</num>


               <name type="author">Hautpoul-Salette (J. d'),</name>

               <trait>
                  <p>un des meilleurs généraux de cavalerie des guerres de l'Empire, blessé mortellement à la bataille d'Eylau, né en 1754, mort en 1807</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au maréchal Nev, commandant en chef l'armée du Rhin; quartier général d'Izey, 19 vend, an VIII, 1 p. in-4. 20</desc>

               <note>Lettre curieuse par son orthographe fantaisiste. Il lui annonce qu'il va se rendre avec sa division à Oberurnen et qu'il est enchanté de passer le Rhin</note>

            </item>

            <item n="79" xml:id="CAT_000067_e79">
               <num>79</num>


               <name type="author">Hauy (R.-J.),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre minéralogiste et physicien, membre de l'Institut, né en Picardie en 1745, mort en 1822</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à MM. Gillet-Laumond et Lelièvre; Paris, 20 mars 1805, 4 p. in-4 12</desc>

               <note>Lettre scientifique d'un grand intérêt sur les cristaux et les cristallographes</note>

            </item>

            <item n="80" xml:id="CAT_000067_e80">
               <num>80</num>


               <name type="author">Havercamp (Sigebert),</name>

               <trait>
                  <p>philologue et numismate hollandais du XVIIIe siècle, né en 1683, mort en 1742</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en latin, à P. Sandi, à Padoue; Leyde, 1723, 1 p. in-4, cachet. 13</desc>

            </item>

            <item n="81" xml:id="CAT_000067_e81">
               <num>81</num>


               <name type="author">Heinsius (Nic.),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre philologue, poète latin et homme d'Etat hollandais, bibliothécaire de Christine de Suède, né en 1620, mort en 1681</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en latin, à Ch. Dati; Cologne, 4 fév. 1673, 2 p. in-4. 35</desc>

               <note>Importante lettre pour sa biographie. Pendant l'invasion dos Français en Hollande, il a dû abandonner l'université de Leyde et se retirer près de l'évêque de Paderborn où il a pris les eaux de Lippspringe. Il n'est arrivé à Francfort qu'après la foire aux livres, à cause du passage des troupes brandebourgeoises; il a pu cependant se procurer les notes de deux savants sur Valère Maxime et Sulpice Sévère; il y a vu les électeurs de Mayence et de Brandebourg, le duc de Lorraine. De là il s'est dirigé sur Heidelberg, près l'électeur palatin, a visité Spire, Worms, Mayence et Wiesbaden. Il a rencontré à Cologne le ministre de Prusse Spanheim, etc</note>

            </item>

            <item n="82" xml:id="CAT_000067_e82">
               <num>82</num>


               <name type="author">Henri IV,</name>

               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. de Saint-Geniès ; (20 octobre 1587), 2 p. pl. in-fol., montée. 40</desc>

               <note>Importante lettre historique écrite avant la bataille de Contras. Il sait par une lettre de M. de Matignon au premier président du Parlement de Toulouse que l'armée du duc de Joyeuse se propose de remonter la Garonne pour rétablir le commerce et les communications avec Bordeaux; les ennemis sont déjà à Pons (Charente-Inférieure): son dessein est de ravitailler Nérac, Cleyrac, Casteljelous et Castets; il envoie donc le sieur de La Barre en Béarn pour ramener de la poudre</note>

            </item>

            <item n="83" xml:id="CAT_000067_e83">
               <num>83</num>


               <name type="author">Herberstein (Sigismond),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre diplomate allemand du XVIe siècle, ministre de l'empereur Maximilien Ier, auteur d'une Histoire de Moscovie, un des premiers ouvrages qui fit connaître ce pays</p>
               </trait>




               <desc>Pièce sig., 1541, 1 p. in-4 obl., sceau. Rare. 30</desc>

            </item>

            <item n="84" xml:id="CAT_000067_e84">
               <num>84</num>


               <name type="author">Hoey (Cl. de),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre peintre du XVIIe siècle, qui travailla au château de Fontainebleau, fils de Jean, beau-frère du peintre Fréminet</p>
               </trait>




               <desc>Pièce sig.; 1625, 3 p. 1/2 in-4. 11</desc>

            </item>

            <item n="85" xml:id="CAT_000067_e85">
               <num>85</num>


               <name type="author">Holstenius (Luc),</name>

               <trait>
                  <p>grand érudit, bibliothécaire du Vatican, né en 1596, mort en 1661</p>
               </trait>




               <desc>2 l. a. s. et 1 let. aut., en latin, à Ferdinand de Furstenberg et au cardinal Ghisi; 1653, 4 p. infol. et 2 p. 1/2 in-4. Intéressantes. 13</desc>

            </item>

            <item n="86" xml:id="CAT_000067_e86">
               <num>86</num>


               <name type="author">Hommius (Festus),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre théologien, ministre à Leyde, qui se distingua en Hollande dans la dispute des Gomaristes et des Arminiens, auteur d'ouvrages de controverse, secrétaire du synode de Dordrecht en 1618, né en 1576</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en latin, à Sibrand Lubbert (célèbre docteur en théologie, professeur à l'Académie de Francher, qui assista aussi au synode de Dordrecht); Leyde, 10 oct. 1607, 1 p. in-fol. 16</desc>

               <note>Belle pièce. Il a remis sa lettre à Pierre Bertius; il lui parle d'élections relatives à l'Académie de Francher. A Leyde, on ne veut pas des Français, on les trouve trop bouillants</note>

            </item>

            <item n="87" xml:id="CAT_000067_e87">
               <num>87</num>


               <name type="author">Ingres (Jean-Baptiste-Dominique),</name>

               <trait>
                  <p>illustre peintre d'histoire, né en 1781, mort en 1807</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au comte (de Forbin); 26 septembre 1830, 1 p. in-8. 12</desc>

               <note>Il consent à ce que son tableau de Roger et Angélique soit gravé par M. Potrelle</note>

            </item>

            <item n="88" xml:id="CAT_000067_e88">
               <num>88</num>


               <name type="author">Jacquemont (Victor),</name>

               <trait>
                  <p>le célèbre voyageur dans l'Inde</p>
               </trait>




               <desc>Let. aut. a son père; New-York, 12-14 décembre 1826,3 p. in-4. 20</desc>

               <note>Très intéressante lettre où il annonce son arrivée à New-York, raconte ses visites et expose ses projets de voyage</note>

            </item>

            <item n="89" xml:id="CAT_000067_e89">
               <num>89</num>


               <name type="author">Janin (Jules),</name>

               <trait>
                  <p>le prince des critiques</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Cavé; 1836, 1 p. in-8. Léger raccommodage. 10</desc>

               <note>Gharmante épître sur M. Thiers. « Les moindres désirs de M. Thiers entraîneront toujours toute mon obéissance : Je suis de ma nature un animal reconnaissant et dévoué, et d'ailleurs le nombre de ceux qui ont été bons pour moi, n'est pas si grand pour que je n'aye pas le loisir de m'en souvenir.</note>

            </item>

            <item n="90" xml:id="CAT_000067_e90">
               <num>90</num>


               <name type="author">Jean, roi de Saxe,</name>

               <trait>
                  <p>né en 1801</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 7 janvier 1843, 2 p. in-4. 12</desc>

               <note>Belle lettre écrite comme commandant général des gardes nationales auprès du roi Frédéric-Auguste, son frère. Il annonce que le landstag s'étant séparé il s'est remis à ses travaux littéraires et archéologiques</note>

            </item>

            <item n="91" xml:id="CAT_000067_e91">
               <num>91</num>


               <name type="author">Jussieu (Ant.-Laurent de),</name>

               <trait>
                  <p>neveu de Bernard et le continuateur de ses découvertes de botanique, né en Lyon</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à Jacques Laffitte; 14 novembre 1830, 1 p. in-4. 15</desc>

            </item>

            <item n="92" xml:id="CAT_000067_e92">
               <num>92</num>


               <name type="author">Koutousoff (Michel),</name>

               <trait>
                  <p>prince de Smolensk, un des plus célèbres feld-maréchaux russes de ce siècle, né en 1745, mort en 1813</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut.; 1789, 1 p. in-4. Piquée d'humidité dans la partie blanche du bas de la lettre. 30</desc>

            </item>

            <item n="93" xml:id="CAT_000067_e93">
               <num>93</num>


               <name type="author">Lacondamine (Ch.-M. de),</name>

               <trait>
                  <p>illustre astronome, mathématicien et voyageur, de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à l'abbé Venuti; Rome, 15 août 1755, 1 p. pet. in-4, cachet à ses armes. Jolie lettre. 18</desc>

            </item>

            <item n="94" xml:id="CAT_000067_e94">
               <num>94</num>


               <name type="author">La Fontaine (Jean de),</name>

               <trait>
                  <p>le grand fabuliste</p>
               </trait>




               <desc>Pièce aut. sig., 28 septembre 1656, 1/2 p. pet. in-4. Belle pièce. Rare. 80</desc>

               <note>Reçu délivré en sa qualité de maître ancien et triennal des eaux et forêts du duché de Château-Thierry</note>

            </item>

            <item n="95" xml:id="CAT_000067_e95">
               <num>95</num>


               <name type="author">Lagrange (Ad.-Edouard Lelièvre, marquis de),</name>

               <trait>
                  <p>numismate, sénateur, membre de l'Institut</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Read ; Paris, 17 février 1849, 2 p. 1/2 in-8. 15</desc>

               <note>Curieuse épitre politique. « L'Italie est en proie aux barbares, la France est paralysée par le mot sacramentel de république, elle ne peut agir. Le Président (Napoléon III) continue à se bien conduire; il devrait seulement ne pas découcher toutes les nuits; il vaudrait mieux recevoir ses houris à l'Elysée; ce serait plus sûr.</note>

            </item>

            <item n="96" xml:id="CAT_000067_e96">
               <num>96</num>


               <name type="author">La Harpe (F.-C.),</name>

               <trait>
                  <p>instituteur de l'empereur Alexandre Ier, directeur de la République helvétique</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., Morges, 22 mai 1813, 2 p. in-4. Curieuse. 5</desc>

            </item>

            <item n="97" xml:id="CAT_000067_e97">
               <num>97</num>


               <name type="author">Lamartine (Alphonse de),</name>

               <trait>
                  <p>illustre écrivain et homme d'Etat</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., Paris, 22 décembre 1863, 1 p. in-8. 6</desc>

            </item>

            <item n="98" xml:id="CAT_000067_e98">
               <num>98</num>


               <name type="author">Lamennais,</name>

               <trait>
                  <p>illustre écrivain français, né à Saint-Malo</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à Mary Lafon; Paris, 13 mars 1848, 1 p. in-8. 12</desc>

               <note>Il déclare que si la confiance de ses concitoyens l'appelait à remplir les hautes fonctions de représentant du peuple, il croirait de son devoir d'accepter</note>

            </item>

            <item n="99" xml:id="CAT_000067_e99">
               <num>99</num>


               <name type="author">Landon (C.-P.),</name>

               <trait>
                  <p>peintre et écrivain sur la peinture, auteur des Annales du Musée</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Arnaud, 1810,1 p. in-4. 5</desc>

            </item>

            <item n="100" xml:id="CAT_000067_e100">
               <num>100</num>


               <name type="author">La Ville (l'abbé J.-I. de),</name>

               <trait>
                  <p>diplomate et littérateur, membre de l'Académie française, évêque de Tricomie, né vers 1690, mort en 1774</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Rodier; Versailles, 23 mai 1765, 1 p. in-4. Lare. 14</desc>

            </item>

            <item n="101" xml:id="CAT_000067_e101">
               <num>101</num>


               <name type="author">Lawrence (sir Thomas),</name>

               <trait>
                  <p>le célèbre peintre de portraits</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.; (1815), 1 p. in-8. 15</desc>

            </item>

            <item n="102" xml:id="CAT_000067_e102">
               <num>102</num>


               <name type="author">Le Bailly (Ant.-F.),</name>

               <trait>
                  <p>un de nos fabulistes modernes qui ont le plus approché de La Fontaine, né à Caen</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Deville, médecin; Paris, 14 avril 1820, 1/2 p. pet. in-4. 8</desc>

               <note>Spirituelle épitre dans laquelle il est question des Fables de Marie et du Fablier des Dames</note>

            </item>

            <item n="103" xml:id="CAT_000067_e103">
               <num>103</num>


               <name type="author">Leclerc (Daniel),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre médecin et littérateur gènevois, auteur d'une Histoire de la Médecine, né en 1652, mort en 1728</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. (à Bernouilli); Genève, 19 octobre 1716, 3 p. in-4. Belle et intéressante lettre. 12</desc>

            </item>

            <item n="104" xml:id="CAT_000067_e104">
               <num>104</num>


               <name type="author">Leprévost (Aug.-Et.),</name>

               <trait>
                  <p>compositeur de musique, organiste de Saint-Roch</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au maréchal Vaillant; 1864,3 p. in-f. 15</desc>

               <note>Très curieuse lettre dans laquelle il demande la décoration de la Légion d'honneur et rappelle ses services comme compositeur de musique religieuse, professeur et organiste. La troisième page est remplie par des apostilles aut. sig. de Leborne, Benoist, Clapisson, Félicien David, Carafa, Auber, Amb. Thomas, Ch. Gounod, Berlioz, Rossini, Meyerbeer et autres</note>

            </item>

            <item n="105" xml:id="CAT_000067_e105">
               <num>105</num>


               <name type="author">Lespine de Morembert (de),</name>

               <trait>
                  <p>auteur dramatique français, fixé en Russie, où il composa plusieurs comédies et tragédies qui ont été représentées et imprimées, comédien de la Cour impériale</p>
               </trait>




               <desc>Lycurgue, tragédie en cinq actes, en français, manuscrit aut. sig.; 1754, environ 50 p. in-4. Suivant une note de Favart, cette tragédie est inédite. 15</desc>

            </item>

            <item n="106" xml:id="CAT_000067_e106">
               <num>106</num>


               <name type="author">Linange (Léopold, prince de),</name>

               <trait>
                  <p>petit-fils de la duchesse de Kent, neveu de la reine Victoria</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en allemand, à la duchesse de Kent; Black-Eagle, 20 nov. 1848, 4 p. in-8. 16</desc>

            </item>

            <item n="107" xml:id="CAT_000067_e107">
               <num>107</num>


               <name type="author">Lincoln (Abraham),</name>

               <trait>
                  <p>seizième président des États-Unis</p>
               </trait>




               <desc>13 mots aut. sig.; Washington, 9 mars 1862,1 p. in-18 obl. 15</desc>

            </item>

            <item n="108" xml:id="CAT_000067_e108">
               <num>108</num>


               <name type="author">Louis XV,</name>

               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>




               <desc>Pièce de 11 lignes aut. sig. en marge d'un rapport à, lui adressé par le duc de Crament; Versailles, 9 mai 1743, 2 p. 1/2 in-fol. à mi-marges. 20</desc>

            </item>

            <item n="109" xml:id="CAT_000067_e109">
               <num>109</num>


               <name type="author">Louis XVI,</name>

               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 1791, 1/2 p. in-8. 40</desc>

            </item>

            <item n="110" xml:id="CAT_000067_e110">
               <num>110</num>


               <name type="author">Louis-Philippe 1er,</name>

               <trait>
                  <p>roi des Français</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. (au général Sébastian; Neuilly, 31 octobre 1825,1 p. in-8. Jolie lettre. 15</desc>

            </item>

            <item n="111" xml:id="CAT_000067_e111">
               <num>111</num>


               <name type="author">Maison (N.-J.),</name>

               <trait>
                  <p>maréchal de France qui refusa de juger le maréchal Ney</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., Vienne, 23 février 1831, 1/2 page in-4. 15</desc>

               <note>Curieuse lettre politique. « Voilà encore le diable à notre porte du côté de l'Italie. Les événements qui se passent vont en amenant de nouvelles complications augmenter les embarras d'une position déjà trop embarrassée. Que Dieu nous aide.</note>

            </item>

            <item n="112" xml:id="CAT_000067_e112">
               <num>112</num>


               <name type="author">Mallet (P.-H.),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre écrivain suisse du XVIIIe siècle, l'historien du Danemarck, né en 1730, mort en 1807</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 2 p. pl. in-4. 12</desc>

               <note>Curieuse lettre sur sa triste situation. Il a été à Potsdam pour voir la Marquis d'Argens qu'il n'a pu rencontrer; il a été plus heureux auprès de Voltaire qui lui a fait le plus charmant accueil, il en a profité pour lui soumettre une fable de sa composition. « Il l'a lue en ma présence, l'a louée infiniment au-dessus de ce qu'elle vaut, et m'a promis expressément de la montrer au Roi.</note>

            </item>

            <item n="113" xml:id="CAT_000067_e113">
               <num>113</num>


               <name type="author">Manin (Daniel),</name>

               <trait>
                  <p>illustre patriote italien, dictateur de Venise, promoteur de l'unité italienne</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au docteur Calucci; Paris, 4 septembre 1852, 1 p. in-8. Très jolie lettre, Rare. 20</desc>

            </item>

            <item n="114" xml:id="CAT_000067_e114">
               <num>114</num>


               <name type="author">Marie de Médicis,</name>

               <trait>
                  <p>reine et régente de France, seconde femme de Henri IV</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au duc d'Anjou (Gaston d'Orléans); Lyon, 13 octobre 1622, 1 p. in-4, cachets et soies. 55</desc>

               <note>Superbe lettre dans laquelle elle parle de la maladie de la Reine</note>

            </item>

            <item n="115" xml:id="CAT_000067_e115">
               <num>115</num>


               <name type="author">Marmont,</name>

               <trait>
                  <p>duc de Raguse, maréchal de France</p>
               </trait>




               <desc>1° L. a. s. à un général; Vienne, 13 sept. 1841, 3 p. in-4. Curieuse lettre relative à la construction de hauts-fourneaux; il parle de cette question en homme compétent, on sait du reste qu'il s'occupa d'industrie et qu'il y perdit sa fortune; 2° Plan original d'un haut-fourneau de son invention, avec 14 lignes aut. sig. en marge; 1840, 1 p. in-4. 25</desc>

            </item>

            <item n="116" xml:id="CAT_000067_e116">
               <num>116</num>


               <name type="author">Marrast (Armand),</name>

               <trait>
                  <p>rédacteur en chef du National, président de l'Assemblée constituante en 1848</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à l'éditeur Ladvocat; Sainte-Pélagie, 1er fév. 1832, 2 p. in-8. Curieuse. 8</desc>


            </item>
            <item n="117" xml:id="CAT_000067_e117">
               <num>117</num>


               <name type="author">Maximilien Ier,</name>

               <trait>
                  <p>empereur d'Allemagne</p>
               </trait>




               <desc>Pièce sig. sur vélin; Coenelens, 16 avril 1509, 1 p. in-fol. obl. Un peu fripée. 22</desc>

               <note>Ordre de payer un trimestre de ses gages à son secrétaire, Antoine de Waudripont</note>

            </item>

            <item n="118" xml:id="CAT_000067_e118">
               <num>118</num>


               <name type="author">Maximilien-Joseph Ier,</name>

               <trait>
                  <p>roi de Bavière</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en français, au marquis de Cubières; Nymphenbourg, 22 juin 1821, 1 p. pet. in-4, cachet à ses armes. Jolie lettre. 12</desc>

            </item>

            <item n="119" xml:id="CAT_000067_e119">
               <num>119</num>


               <name type="author">Mazarin (le cardinal),</name>

               <trait>
                  <p>l'illustre homme d'Etat</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en italien, à un prélat; Paris, 8 avril 1640, 2 p. in-4. 40</desc>

               <note>Au sujet de la mission dont il est question de le charger au congrès de Cologne pour la conclusion de la paix</note>

            </item>

            <item n="120" xml:id="CAT_000067_e120">
               <num>120</num>


               <name type="author">Méhégan (J.-A.-T. de),</name>

               <trait>
                  <p>maréchal de camp, officier distingué qui se signala par sa bravoure durant la guerre de Sept Ans, mort en 1792</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au duc...; Gotha, 16 mai 1762, 3 p. pet. in-4. Belle lettre. 15</desc>

            </item>

            <item n="121" xml:id="CAT_000067_e121">
               <num>121</num>


               <name type="author">Melanchton (Philippe),</name>

               <trait>
                  <p>l'illustre réformateur</p>
               </trait>




               <desc>Pièce aut. sig., en latin, 1 p. in-fol. 20</desc>

            </item>

            <item n="122" xml:id="CAT_000067_e122">
               <num>122</num>


               <name type="author">Mélissus (Paul),</name>

               <trait>
                  <p>un des plus célèbres poètes latins allemands du XVIe siècle, ami de Ramus et d'Henri Estienne, surnommé le Pindare de l'Allemagne, né en 1539, mort en 1602</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en latin, à Juste Lipse; Paris, 4 mars 1585, 1 p. in-4. Rare. 25</desc>

               <note>Il ne voulait pas lui écrire, lui ayant déjà adressé deux lettres avec le poème de de Thou (probablement le de re accepitraria). Il s'inquiète de sa maladie et lui donne des conseils pour sa santé. Douza va bientôt sans doute les accabler de ses vers et de ses lettres</note>

            </item>

            <item n="123" xml:id="CAT_000067_e123">
               <num>123</num>


               <name type="author">Mengs (Ant.-Raphaël),</name>

               <trait>
                  <p>un des plus célèbres peintres de l'Allemagne, né en Bohême en 1728, mort en 1779</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en italien; 13 décembre 1768, 3/4 de p. in-8. 30</desc>

            </item>

            <item n="124" xml:id="CAT_000067_e124">
               <num>124</num>


               <name type="author">Metternich (le prince de),</name>

               <trait>
                  <p>le célèbre diplomate autrichien</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., Koenigsmark, 3 octobre 1855, 2 p. 3/4 in-8. 15</desc>

               <note>Très curieuse lettre dans laquelle il dit que n'ayant plus à gouverner les hommes, il songe à écrire des mémoires, il compare la guerre entre la France et la Russie à un cataclysme ante-diluvien, etc</note>

            </item>

            <item n="125" xml:id="CAT_000067_e125">
               <num>125</num>


               <name type="author">Mignard (Pierre),</name>

               <trait>
                  <p>le grand peintre</p>
               </trait>




               <desc>Quittance sig. sur vélin; 1693, in-8. 20</desc>

            </item>

            <item n="126" xml:id="CAT_000067_e126">
               <num>126</num>


               <name type="author">Mirabeau (H.-G.-R., comte de),</name>

               <trait>
                  <p>l'illustre orateur</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.; (château de Vincennes), 17 août 1778, 1 p. in-8. 30</desc>

               <note>Jolie lettre écrite de prison, dans laquelle il est question de son amie (Sophie Monnier)</note>

            </item>

            <item n="127" xml:id="CAT_000067_e127">
               <num>127</num>


               <name type="author">Molé (le comte Mathieu),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat, ministre de Louis-Philippe, de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. au baron...; Paris, 23 mai 1844, 1 p. in-8. 10</desc>

               <note>Belle lettre de recommandation en faveur d'Alfred de Vigny</note>

            </item>

            <item n="128" xml:id="CAT_000067_e128">
               <num>128</num>


               <name type="author">Monck (Georges),</name>

               <trait>
                  <p>duc d'Albemarle, célèbre général anglais, le restaurateur de Charles II</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig. au colonel Robert Bennet; 12 mars 1659, 1/2 p. in-f. 15</desc>

            </item>

            <item n="129" xml:id="CAT_000067_e129">
               <num>129</num>


               <name type="author">Montalivet (Marc-Camille, comte de),</name>

               <trait>
                  <p>ministre du roi Louis- Philippe</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig. au baron de Perregaux; Paris, 23 septembre 1830, 1 p. in-f. 10</desc>

               <note>Il regrette de ne pas pouvoir accéder au désir du maréchal Marmont qui réclame, par son intermédiaire, une voiture lui appartenant et qui se trouve déposée dans les remises des Tuileries; il l'informe que le maréchal doit onze cent mille francs à l'ancienne liste civile et que dans ces conditions il lui est impossible d'autoriser une disposition de la nature de celle dont il l'entretient</note>

            </item>

            <item n="130" xml:id="CAT_000067_e130">
               <num>130</num>


               <name type="author">Morville (G.-J.-B. Fleuriau de),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat, ambassadeur en Hollande, membre de l'Académie française, né en 1686, mort en 1732</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 1 p. in-4. Belle lettre. 15</desc>

            </item>

            <item n="131" xml:id="CAT_000067_e131">
               <num>131</num>


               <name type="author">Muller (J.-H.-F.),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre acteur et auteur dramatique allemand, créateur du ballet à Vienne, protégé de l'empereur Joseph II, né en 1738, mort en 1815</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.; 1763, 1 p. in-f., cachet. Superbe lettre. Rare. 14</desc>

            </item>

            <item n="132" xml:id="CAT_000067_e132">
               <num>132</num>


               <name type="author">Naigeon (J.-S.),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre philosophe du XVIIIe siècle</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.: 1784, 1 p. 1 /2 in-4, cachet. Belle lettre. 15</desc>
            </item>
             
             <item n="133" xml:id="CAT_000067_e133">
               <num>133</num> 
               <name type="author">Napoléon Ier,</name> 
               <trait>
                  <p>empereur des Français.</p>
               </trait> 
               <desc>Let. sig. N. au comte de Montalivet; Paris, 11 mars 1808, 1 p. in-4. 16</desc>

                 <note>Curieuse lettre sur la construction d'un certain nombre d'écluses dans l'Est, et sur les travaux de la Marne pour perfectionner sa navigation entre Paris et Saint-Dizier.</note>
            </item>
             
               <item n="134" xml:id="CAT_000067_e134">
               <num>134</num> 
               <name type="author">Napoléon III,</name> 
               <trait>
                  <p>empereur des Français.</p>
               </trait> 
               <desc>Let. sig. au cardinal Barnabe; 15 janvier 1867, 1 p. in-f., sceau. Superbe pièce. 15</desc>
            </item>


            <item n="135" xml:id="CAT_000067_e135">
               <num>135</num>


               <name type="author">Necker (Mme),</name>

               <trait>
                  <p>épouse du ministre, femme célèbre du XVIIIe siècle</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à Bernardin de Saint-Pierre; Saint- Ouen, 1773, 2 p. in-8, cachet. Rare. 25</desc>

               <note>Charmante épître sur la lecture d'un ouvrage de Bernardin de Saint- Pierre</note>

            </item>

            <item n="136" xml:id="CAT_000067_e136">
               <num>136</num>


               <name type="author">Nelson (Horace),</name>

               <trait>
                  <p>le plus illustre marin qu'ait eu l'Angleterre</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à lady Hamilton; à bord de la Victory, 30 décembre 1804, 4 p. pl. in-4. 100</desc>

               <note>Superbe lettre. Il lui accuse réception de sa dernière lettre où elle lui annonçait son voyage dans le Norfolk avec sa « dear adoptive Ha » c'est- à-dire sa chère fille adoptive Horatia, âgée alors de quatre ans, Il voudrait revenir en Angleterre pour se rétablir, etc</note>

            </item>

            <item n="137" xml:id="CAT_000067_e137">
               <num>137</num>


               <name type="author">Nemours (Louis d'Orléans, duc de),</name>

               <trait>
                  <p>fils de Louis-Philippe</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à la marquise...; 25 janvier 1840, 1 p. in-8. Charmante épître. 6</desc>

            </item>

            <item n="138" xml:id="CAT_000067_e138">
               <num>138</num>


               <name type="author">Nesselrode (Ch.-Robert, comte de),</name>

               <trait>
                  <p>un des plus célèbres diplomates de son temps, chancelier de l'empire de Russie</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., en français, au poète Petroni; Paris, 1810, 1/2 p. in-4, cachet. 6</desc>

            </item>

            <item n="139" xml:id="CAT_000067_e139">
               <num>139</num>


               <name type="author">Ney (Michel),</name>

               <trait>
                  <p>prince de la Moskowa, illustre maréchal de l'Empire</p>
               </trait>




               <desc>Let. aut. à M. d'Odeleben (écrivain allemand qui suivit Napoléon pendant la campagne de Saxe), juin 1813, 1 p. 1/4 in-8. 20</desc>

               <note>Lettre historique écrite après la bataille de Bautzen. Il l'autorise à faire un rapport sur cette bataille et sur la marche de l'armée jusqu'à ce jour; il entre dans des details sur la disposition des esprits. Il est probable qu'on ira bientôt sur Dresde; Torgau et Wittemberg sont au moment d'être dégagés</note>

            </item>

            <item n="140" xml:id="CAT_000067_e140">
               <num>140</num>


               <name type="author">Nodier (Charles),</name>

               <trait>
                  <p>un de nos écrivains les plus originaux, de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., Paris, 29 octobre, 1 p. in-8, écornée. 6</desc>

            </item>

            <item n="141" xml:id="CAT_000067_e141">
               <num>141</num>


               <name type="author">Ollivier (Emile),</name>

               <trait>
                  <p>premier ministre de Napoléon III</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 10</desc>

               <note>Il recommande que l'on publie de suite le discours qu'il vient de prononcer, avant l'ensemble de la question romaine. « Cette dernière publication lui nuirait, tandis que l'achat de mon discours ne fera que donner envie de lire les autres.</note>

            </item>

            <item n="142" xml:id="CAT_000067_e142">
               <num>142</num>


               <name type="author">Orléans (Ferdinand, duc d'),</name>

               <trait>
                  <p>fils aîné du roi Louis-Philippe</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.; Neuilly, 8 juin, 1 p. 1/2 in-4. Jolie lettre. 9</desc>

            </item>

            <item n="143" xml:id="CAT_000067_e143">
               <num>143</num>


               <name type="author">Périer (Casimir),</name>

               <trait>
                  <p>le célèbre ministre de Louis-Philippe</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Jacob; (mars 1817), 3 p. in-4. Légère déchirure. Belle et rare lettre. 12</desc>

            </item>

            <item n="144" xml:id="CAT_000067_e144">
               <num>144</num>


               <name type="author">Peucer (Gaspard),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre médecin et réformateur allemand, gendre de Mélanchton, dont il publia les OEuvres</p>
               </trait>




               <desc>Pièce de 6 petites lignes aut. sig., 3 novembre 1571, 1 p. in-18. 15</desc>


            </item>
            <item n="145" xml:id="CAT_000067_e145">
               <num>145</num>


               <name type="author">Philippe II,</name>

               <trait>
                  <p>roi d'Espagne</p>
               </trait>




               <desc>Pièce sig., en allemand; Madrid, 16 janvier 1566, 1 p. double in-fol., obl., sceau. Superbe pièce. 17</desc>


            </item>
            <item n="146" xml:id="CAT_000067_e146">
               <num>146</num>


               <name type="author">Pie IX, pape</name>




               <desc>L. a. s. à Foschini; 22 nov. 1845, 1/2 p. in-4. Belle pièce. 20</desc>

            </item>

            <item n="147" xml:id="CAT_000067_e147">
               <num>147</num>


               <name type="author">Pompadour (la marquise de),</name>

               <trait>
                  <p>la célèbre maîtresse de Louis XV</p>
               </trait>




               <desc>Billet aut.; (Versailles, 22 avril 1759), 1 p. in-8., obl. 32</desc>

            </item>

            <item n="148" xml:id="CAT_000067_e148">
               <num>148</num>


               <name type="author">Rachel (Mlle),</name>

               <trait>
                  <p>la grande tragédienne</p>
               </trait>




               <desc>Pièce aut. sig., Rennes, 19 août 1849, 1 p. in-8. Relative à ses représentations données au théâtre de Rennes. 10</desc>

            </item>

            <item n="149" xml:id="CAT_000067_e149">
               <num>149</num>


               <name type="author">Rambouillet (Catherine de Vivonne, marquise de),</name>

               <trait>
                  <p>femme célèbre, qui réunit dans son hôtel toutes les illustrations du XVIIe siècle, mère de Julie d'Angennes</p>
               </trait>




               <desc>Pièce sig.; 1653, 3 p. in-fol. 22</desc>

            </item>

            <item n="150" xml:id="CAT_000067_e150">
               <num>150</num>


               <name type="author">Récamier (Mme),</name>

               <trait>
                  <p>la reine de l'Abbaye-au-Bois</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. de ses initiales à Mme la comtesse d'Hautpoul, 1 p. 1 /2 in-18. 15</desc>

            </item>

            <item n="151" xml:id="CAT_000067_e151">
               <num>151</num>


               <name type="author">Regnard (J.-F.),</name>

               <trait>
                  <p>un des meilleurs poètes comiques français du XVIIe siècle</p>
               </trait>




               <desc>Fragment aut. extrait de ses manuscrits, 2 p. in-4. 17</desc>


            </item>
            <item n="152" xml:id="CAT_000067_e152">
               <num>152</num>


               <name type="author">Régnier,</name>

               <trait>
                  <p>duc de Massa, constituant, grand-juge et ministre de la justice, né à Blamont (Meurthe)</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig. au préfet du département de Rhin-et-Moselle, à Coblentz; Paris, 2 prairial an XI, 3 p. in-4. 7</desc>

               <note>Curieuse lettre relative à l'arrestation des Anglais résidant en France en vertu du décret du 22 mai 1813. Ceux qui habitent son département devront se constituer prisonniers dans les 24 heures, cette mesure est applicable à tout Anglais âgé de plus de 18 ans et de moins de 60, etc</note>

            </item>

            <item n="153" xml:id="CAT_000067_e153">
               <num>153</num>


               <name type="author">Restout (J.-B.),</name>

               <trait>
                  <p>le jeune, un des peintres les plus célèbres du XVIIIe siècle, élève de Jouvenet, son oncle</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.; 8 juillet 1789, 3 p. in-4. Rare. 15</desc>

            </item>

            <item n="154" xml:id="CAT_000067_e154">
               <num>154</num>


               <name type="author">Ristori (Adélaïde),</name>

               <trait>
                  <p>la grande tragédienne italienne</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.; Paris, 29 août 1855, 3 p. pl. in-8. 15</desc>

               <note>Elle a lu le magnifique article de la Revue des Deux-Mondes; quoiqu'elle se trouve indigne de tant d'éloges, elle n'en est pas moins reconnaissante de toutes les bontés que l'on veut bien avoir pour elle. Elle croit qu'il serait impossible d'écrire quelque chose de plus vrai, ni de mieux senti sur l'art de la littérature dramatique italienne, etc</note>

            </item>

            <item n="155" xml:id="CAT_000067_e155">
               <num>155</num>


               <name type="author">Rochefort (Henri),</name>

               <trait>
                  <p>publiciste et député, membre du gouvernement de la Défense nationale</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. de Villars, 3/4 de p. in-8. Jolie lettre, signée Henri de Rochefort. 9</desc>

            </item>

            <item n="156" xml:id="CAT_000067_e156">
               <num>156</num>


               <name type="author">Romanzoff-Zadounaiski (Pierre, comte),</name>

               <trait>
                  <p>un des plus célèbres généraux russes de l'époque de Catherine II, surnommé le Turenne russe, né en 1725, mort en 1796</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig., 1795, 1 p. in-fol. Rare. 20</desc>

            </item>

            <item n="157" xml:id="CAT_000067_e157">
               <num>157</num>


               <name type="author">Rossel (Louis-Nathaniel),</name>

               <trait>
                  <p>délégué à la guerre sous la Commune, né à Saint-Brieuc, fusillé à Satory</p>
               </trait>




               <desc>Pièce sig. au général Eudes; Paris, 1er mai 1871, 1 p. in-4. Rare. 18</desc>

               <note>Pièce officielle de la Commune comme délégué à la guerre sur la répartition des armes dans les régiments</note>

            </item>

            <item n="158" xml:id="CAT_000067_e158">
               <num>158</num>


               <name type="author">Rousseau (J.-J.),</name>

               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Lenieps; (Montmorency, 18 juin 1761), 1 p. in-8. 60</desc>

               <note>Jolie lettre où il donne des détails sur sa santé. « Mon cher ami, je viens d'êtré sondé pour la seconde fois avec le plus grand soin, et il est constaté que je n'ai point de pierre dans la vessie.</note>

            </item>

            <item n="159" xml:id="CAT_000067_e159">
               <num>159</num>


               <name type="author">Sadolet (Jacopo),</name>

               <trait>
                  <p>illustre écrivain du XVIe siècle, secrétaire de Léon X, évêque de Carpentras</p>
               </trait>




               <desc>Let. sig., avec la souscription aut., au cardinal Morone; 10 juillet 1544, 1 p. in-fol. Un peu piquée. 15</desc>


            </item>
            <item n="160" xml:id="CAT_000067_e160">
               <num>160</num>


               <name type="author">Saint-Simon (Max.-H., marquis de),</name>

               <trait>
                  <p>littérateur et botaniste distingué, auteur d'un livre curieux sur les jacinthes, fixé en Hollande où il est mort en 1799</p>
               </trait>




               <desc>Let. aut.; Amsterdam, 1er mars 1775, 4 p. in-4. Curieuse. 6</desc>

            </item>

            <item n="161" xml:id="CAT_000067_e161">
               <num>161</num>


               <name type="author">Salvandy (N.-A. de),</name>

               <trait>
                  <p>historien et homme politique, de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.; Chantemerle, 26 septembre 1827, 4 p. in-4. 15</desc>

               <note>Lettre des plus curieuses où il donne son opinion sur Voltaire. « C'est là, à mon sens, le plus grand reproche encouru par Voltaire, qu'il a toujours flatté, soit l'opinion, soit le pouvoir, qu'il a été le courtisan de son siècle, au lieu d'être son guide, qu'il a desservi tous les mauvais penchants de son temps, pour avoir des succès, au lieu de tempérer en éclairant.</note>

            </item>

            <item n="162" xml:id="CAT_000067_e162">
               <num>162</num>


               <name type="author">Sandeau (Jules),</name>

               <trait>
                  <p>romancier et auteur dramatique, de l'Académie française, mort récemment</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à un journaliste; (1846), 1 p. in-8. Jolie lettre. 8</desc>

            </item>

            <item n="163" xml:id="CAT_000067_e163">
               <num>163</num>


               <name type="author">Saxe-Weimar (Amélie de Brunswick, duchesse de),</name>

               <trait>
                  <p>princesse célèbre, protectrice de Goethe et de Schiller</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à M. Meyer, éditeur des ouvrages de Winckelmann; Tinfurst, 8 sept. 1797, 2 p. in-4, avec traduction française. 20</desc>

               <note>Charmants et spirituelle épître par laquelle elle l'invite à venir la voir; elle y parle de ses voyages et dit à ce propos. « J'ai appris à regarder le monde comme une tapisserie ambulante et de cette manière je ne m'y trouve pas trop mal.</note>

            </item>

            <item n="164" xml:id="CAT_000067_e164">
               <num>164</num>


               <name type="author">Scheffer (Ary),</name>

               <trait>
                  <p>un des plus célèbres peintres de l'école française moderne</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s. à un de ses camarades, 2 p. 1/2 in-8. 7</desc>

               <note>Belle lettre relative à son tableau La Marguerite à l'Eglise</note>

            </item>

            <item n="165" xml:id="CAT_000067_e165">
               <num>165</num>


               <name type="author">Scribe (Eug.),</name>

               <trait>
                  <p>le grand vaudevilliste, de l'Académie française</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.; 22 juillet 1846, 3 p. in-8. 9</desc>

               <note>Belle lettre adressée à un compositeur qu'il appelle « mon cher et illustre maître », pour lui proposer un scénario</note>

            </item>

            <item n="166" xml:id="CAT_000067_e166">
               <num>166</num>


               <name type="author">Sibour (M.-D.-Aug.),</name>

               <trait>
                  <p>archevêque de Paris, successeur de Monseigneur Affre, né en 1792, assassiné par l'abbé Verger, le 3 janvier 1857</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s.; Paris, 19 avril 1852, 3/4 de p. in-8. Jolie pièce. 8</desc>

            </item>

            <item n="167" xml:id="CAT_000067_e167">
               <num>167</num>


               <name type="author">Simon (Jules),</name>

               <trait>
                  <p>homme d'Etat, de l'Acad. fr</p>
               </trait>




               <desc>L. a. s., 18 avril 1870, 3 p. in-8. Lettre des plus curieuses sur le plébiscite 10</desc>

            </item>

            <item n="168" xml:id="CAT_000067_e168">
               <num>168</num>


                <name type="author"> Soulary (Joséphin),</name>

               <trait>
                  <p>célèbre poète lyonnais</p>
               </trait>

               <desc>L. a. s. M. A. Feuillet; 1859, 2 p. in-8. 10</desc>

            </item>
		       </list>
      </body>
      <gap/>
	  </text>
</TEI>
