<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000076">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>CAT_000076</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000002">Lucie Rondeau du Noyer</persName>
               <resp>
                  <date when="2019">2019</date>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic
                  (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
               <num>89</num>
               <editor>Eugène Charavay fils</editor>
               <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
               <pubPlace>Paris,8 quai du Louvre</pubPlace>
               <date when="1885-03">Mars 1885</date>
            </bibl>
            <listEvent>
               <event>
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine/>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer"/>
                     <persName type="expert"/>
                     <date/>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
               <witness> MICROFILM M-4961 Récolement : 01/03/1870-31/12/1936<ptr/>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">french</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that correspond to
               documents for sale. All text preceding or succeeding the list of documents for sale
               is not reproduced below.</p>
         </samplingDecl>
         <appInfo>
            <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
               <label>Transkribus</label>
               <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
            </application>
            <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019-06-18">
               <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized
                  dictionaries</label>
               <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap/>
         <list>


            <item n="1" xml:id="CAT_000076_e1">
               <num>1</num>
               <name type="author">Adelung (J.-Christ.),</name>
               <trait>
                  <p>illustre grammairien et philologue allemand</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Leipzig, 1782, 3 p. in-4. Belle pièce. 2</desc>
            </item>

            <item n="2" xml:id="CAT_000076_e2">
               <num>2</num>
               <name type="author">Aiguillon (M.-M. de Vignerot du Pont Courlay, duchesse
                  d'),</name>
               <trait>
                  <p>dame de Combalet, nièce et, dit-on, maîtresse de Richelieu, fort maltraitée par
                     Tallemant des Réaux, et dont Fléchier prononça l'oraison funèbre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Chavigny; 28 mai 1639, 1 p. 1/2 in-fol., cachets et soies. 50</desc>
               <note>Superbe et importante lettre historique. Elle le remercie de s'intéresser à
                  elle et regrette que Monsieur (&gt;Gaston d'Orléans) ne soit pas raccommodé avec
                  le Roi; elle espère que la charge de Mme de Liancourt (Jeanne de Schomberg) ne
                  sera pas donnée à Mme de Lansac (Françoise de Souvré, soeur de Mme de
                  Sablé)</note>
            </item>

            <item n="3" xml:id="CAT_000076_e3">
               <num>3</num>
               <name type="author">Allemand (Z.-J.-T., comte),</name>
               <trait>
                  <p>vice-amiral, né à Port-Louis (Morbihan)</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris, 1er février 1817, 3 p. 1/2 in-4. 10</desc>
               <note>Curieuse lettre relative à un incident qui s'est produit à l'audience du roi à
                  l'occasion des réceptions du jour de l'an. (Il présenta au roi, le 3 janvier, la
                  députation de l'Académie des sciences. Le roi donna l'ordre de retourner son
                  fauteuil et commanda de le conduire dans sa chambre ; il avait cru recevoir une
                  députation de l'ordre du Saint- Sépulcre qu'il n'avait pas mandée. De là toute une
                  scène entre Allemand, ses collègues et le duc d'Aumont. Il prétend que l'ordre du
                  Saint-Sépulcre n'est pas en cause, puisque depuis il est allé faire sa cour au roi
                  avec,sa décoration à la boutonnière. Ce n'est pas non plus un ordre supprimé porté
                  par un des membres de la délégation qui a amené le départ du roi. (En 1816 il
                  composa et publia un précis historique sur l'ordre militaire du Saint-Sépulcre, ce
                  qui lui fit donner la grande administration de cet ordre par Louis XVIII. Mais un
                  spéculateur de la capitale s'attacha alors à lui pour trafiquer de la décoration,
                  ce qui fut sans doute mal vu à la cour. De là l'incident rapporté dans celte
                  lettre.)</note>
            </item>
            <item n="4" xml:id="CAT_000076_e4">
               <num>4</num>
               <name type="author">Angoulême (L.-Ant. de Bourbon, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>amiral de France, fils de Charles X</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à l'évêque de La Rochelle; Madrid, 17 mai 1815, 1 p. in-4. Belle
                  lettre. 15</desc>
            </item>

            <item n="5" xml:id="CAT_000076_e5">
               <num>5</num>
               <name type="author">Archange (le père)</name>
               <trait>
                  <p>de Bourbon-Lancy, prédicateur et bel esprit, capucin, ami de Mlle de Scudéry et
                     de Bussy-Rabutin, auteur de plusieurs oraisons funèbres de persoinages célèbres
                     du XVIIe siècle</p>
               </trait>
               <desc>17 let. aut., dont 10 sig., à Mllé de Scudéry ; 1681-84, 63 p. in-8 ou in-4.
                  Cachets. 50</desc>
               <note>Correspondance des plus curieuses, plus galante que chrétienne, plus littéraire
                  que religi use. Il y parle de Pellisson, de l'abbé Ferrier son parent, de Bussy
                  Rabutin ; il revient à chaque instant sur « l'illustre auteur de l'histoire de
                  l'Académie françoise. La belle Mme de la Mare ne scet plus s'il est au monde. »
                  Dans une lettre datée de Lyon, 28 octobre 168t, il se demande si c'est à la
                  clémence du roi ou à la pitié de Mme de Montespan que M. de Lauzun doit sa liberté
                  : « Ne sera-t-elle point suivie de qu'lque incident nouveau ; les bontés de son
                  maître ne seront-elles point suivies des reproches de sa maîtresse? Quel plaisir,
                  ma chere d moiselle, d'estre un tranquille spectateur et de ne prendre point
                  d'autre part à ces grandes représentations que celle qui divertit l'esprit.
                  »</note>
            </item>
            <item n="6" xml:id="CAT_000076_e6">
               <num>6</num>
               <name type="author">Arnaud d'Andilly (Robert),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus célèbres solitaires et écrivains de Port-Royal</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. (à Mme de Bouthillier); 18 février 1663, 1 p. in-8. 10</desc>
               <note>Jolie lettre dans laquelle il parle de l'évêque d'Angers (Henri Arnauld)</note>
            </item>

            <item n="7" xml:id="CAT_000076_e7">
               <num>7</num>
               <name type="author">Arnold (André),</name>
               <trait>
                  <p>théologien protestant, célèbre par ses thèses sur le denier de Saint-Pierre,
                     professeur à Nuremberg, sa patrie</p>
               </trait>
               <desc>Belle épître latine aut. sig., à Constantin Huyghens; Londres, 28 sept. 1682, 1
                  p. in-f., joli cachet à son chiffre. 4</desc>
            </item>

            <item n="8" xml:id="CAT_000076_e8">
               <num>8</num>
               <name type="author">Avaux (Jean-Antoine, comte d'),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate français du XVIIe siècle, ministre plénipotentiaire au
                     congrès de Nimégue, ambassadeur en Hollande et en Angleterre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; a Haye, 17 mai 1680, 1 p. 1/2 in-4. 15</desc>
               <note>Intéressante lettre relative aux plaintes formulées par l'ambassadeur d'Espagne
                  en France aux Etals de Hollande, relativement à quelques châteaux que nous
                  demandions aux Pays-Bas comme des dépendances des places qui nous ont été cédées,
                  et au titre de duc de Bourgogne que le Roi prétend retirer au roi d'Espagne</note>
            </item>

            <item n="9" xml:id="CAT_000076_e9">
               <num>9</num>
               <name type="author">Beaumont (Christophe de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre archevêque de Paris, né au château de la Roque (Périgord) en 1703,
                     mort en 1781</p>
               </trait>
               <desc>6 let., dont 4 aut. sig. et 2 sig. à l'archevêque de Tours; la Trappe, 1764, 13
                  p. 1/2 in-4. 40</desc>
               <note>Importantes lettres, écrites pendant son exil à la Trappe, où il avait été
                  obligé de se retirer à cause de la lutte acharnée qu'il soutenait contre les
                  Jansénistes. En voici quelques extraits : 3 arril 1744. -« Je connais trop vostre
                  amour pour la religion, Monseigneur, pour n'être pas convainçu de la douleur que
                  vous ressentés à la vue de tout ce qui se passe à Paris. Je fais, de mon côté,
                  tout ce qui peut dépendre pour arrêter les entreprises qui vous allarment avec
                  tant de raison ; mais nous sommes dans des temps si malheureux qu'on ne trouve pas
                  dans les personnes dont on est obligé de se servir tout le secours qu'on aurait
                  lieu d'attendre dans des circonstances moins critiques. » 23 août. -Conseils sur
                  la conduite qu'il devra tenir à la prochaine Assemblée du clergé. « Il me semble
                  qu'on espère qu'il y aura beaucoup d'évêques bien intentionnés, et ce qui s'est
                  passé dans les assemblées provinciales de Narbonne, Embrun et Aix, montre bien le
                  desir où l'on est d'exposer au roy les griefs dont nous gémissons et dont l'Eglise
                  est désolée. On y a joint cinq lettres relatives aux exils de l'archevêque de
                  Paris et aux assemblées du clergé de 1756 à 1765. Elles ont été écrites par les
                  évêques de Chartres, de Lavaur, de Blois, de Saint-Pons et d'Autun</note>
            </item>

            <item n="10" xml:id="CAT_000076_e10">
               <num>10</num>
               <name type="author">Beauvoir (Roger de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain romantique</p>
               </trait>
               <desc>8 1. a. s. à Nogent-Saint-Laurent; 1859, 11 p. in-8. Curieuses. 10</desc>
            </item>
            <item n="11" xml:id="CAT_000076_e11">
               <num>11</num>
               <name type="author">Bouët-Willaumez (Ed., comte),</name>
               <trait>
                  <p>amiral, commandant de la flotte de la Baltique pendant la guerre avec la
                     Prusse</p>
               </trait>
               <desc>5 1. a. s., dont une de ses initiales, à un journaliste; Toulon, Messine, etc.,
                  1858-59, 13 p. 1/2 in-8. 30</desc>
               <note>Curieuses lettres relatives aux opérations de la flotte française pendant la
                  guerre d'Italie : 5 mars 1858. Son opinion sur la guerre de Crimée; les services
                  de la marine ont été inconnus, sinon méconnus. -12 juin 1859. Il part de Toulon
                  pour Messine sur le Mogador avec trois frégates remorquant trois batteries
                  flottantes. -19 juin 1859. A Messine, les « sarcophages » flottants ont fait peur
                  au roi de Naples ; mais, en revanche, le parti national sicilien a voulu lui faire
                  une ovation. L'escadre anglaise vient de passer au large faisant route pour
                  Corfou. -Antivari, 30 juin 1859. L'escadre de l'amiral Desfossés, composée plutôt
                  de navires pour la haute mer, vient de rallier la flotte de siège de
                  Bouët-Willaumez; ils ont avec eux 3 frégates sardes avec 23 canonnières, « dont
                  plusieurs ne sont pas plus longues que certaines embarcations des canotiers
                  parisiens. » L'armée est sur le Mincio ; Peschiera est prise ; il demande des
                  nouvelles de « l'ami Trochu. » - Port-Augusto (île Lossini), 4 juillet 1859. 30
                  bâtiments ont pris l'île Lossini sans coup férir ; « l'amiral Desfossés a donné
                  dans le port avec les vaisseaux, la Bretagne en tête ; » les compagnies de
                  débarquement et un bataillon d'infanterie de marine ont occupé les forts</note>
            </item>

            <item n="12" xml:id="CAT_000076_e12">
               <num>12</num>
               <name type="author">Bourmont (L.-A.-V., comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de France, vainqueur d'Alger en 1830, né en 1773, mort en
                     1846</p>
               </trait>
               <desc>7 let., dont 3 aut. sig. et 4 sig., à divers; Blois, Nantes, Bourmont, an
                  VIII-1829, 10 p. in-4 et in-fol. 20</desc>
               <note>Intéressante réunion. Une de ces lettres, adressée au maréchal Macdonald, est
                  toute relative à l'organisation de la garde royale</note>
            </item>

            <item n="13" xml:id="CAT_000076_e13">
               <num>13</num>
               <name type="author">Broc (Pierre de),</name>
               <trait>
                  <p>abbé de Cinq-Mars, évêque d'Auxerre, attaché à Richelieu qui l'employa dans ses
                     négociations avec Mme de Chevreuse, mort en 1671</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, comme évêque d'Auxerre; 25 janvier 1649, 1 p. in-4. Tache
                  de rous- seur. 20</desc>
               <note>Nomination de Henri Minard, du diocèse d'Autun, à la cure de Saint-
                  Laurent-de-Charentenaye.</note>
            </item>
            <item n="14" xml:id="CAT_000076_e14">
               <num>14</num>
               <name type="author">Bussy-Rabutin (Léonor de),</name>
               <trait>
                  <p>seigneur d'Epiry, lieutenant du roi en Nivernais, père du célèbre
                     Bussy-Rabutin, né en 1587, mort en 1645</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au maréchal de Caumont La Force ; Trêves, 3 juin 1634, 2 p. in-fol.
                  Cachets et soies. 15</desc>
               <note>Intéressante lettre sur la défense des électorats de Trêves et de Cologne ; il
                  combine ses mouvements avec ceux du duc de Neubourg pour couvrir Ehrenbreinstein.
                  Projet d'attaque des Espagnols par le Luxembourg, etc</note>
            </item>

            <item n="15" xml:id="CAT_000076_e15">
               <num>15</num>
               <name type="author">Campan (Mme),</name>
               <trait>
                  <p>lectrice de Marie-Antoinette, auteur d'intéressants mémoires sur cette
                     princesse, directrice de la maison d'Ecouen</p>
               </trait>
               <desc>7 lettres dont 3 aut. sig., 3 aut. et 1 sig.; Mantes, Ecouen,
                  Saint-Germain-en-Laye, 1803-21, 13 p. in-8, in-4 et in-f. Une d'elles est piquée
                  d'humidité. 40</desc>
               <note>Lettres intéressantes pour sa biographie et pour l'administration de la maison
                  d'Ecouen sur laquelle elle donne de curieux détails</note>
            </item>

            <item n="16" xml:id="CAT_000076_e16">
               <num>16</num>
               <name type="author">Campenon (Vincent),</name>
               <trait>
                  <p>poète dramatique, membre de l'Académie française</p>
               </trait>
               <desc>10 1. a. s. à Ducis, 1811-15, 21 p. 1/2 in-4., cachets. 40</desc>
               <note>Très-curieuse correspondance inédite adressée à son « cher Sophocle. » En voici
                  une analyse sommaire : 11 mars 1811. L'Enfant prodigue de Campenon ; réponse à des
                  remerciments à propos de cet ouvrage. Le Roi Lear et Abufar de Ducis. -30 décembre
                  1812. Détails sur l'impression de ses ouvrages ; Campenon lui servait
                  d'intermédiaire avec son éditeur Nepveu. -16 avril 1813. A propos de la réception
                  à l'Académie française d'Alexandre Duval, il parle en termes émus d'un beau
                  discours prononcé par Régnault de Saint-Jean-d'An- gély sur Gabriel Legouvé. « Mon
                  coeur a joui pleinement en entendant M. Régnault de Siint-Jean-d'Angély rendre un
                  hommage éclatant à vos vertus et à vos talents, regretter que vous ne fussiez
                  point à sa place pour parler dignement de notre pauvre Legouvé et de ses ouvrages
                  et consoler le public de cette privation en lui annonçant que dans la retraite où
                  vous confinez votre modestie, vous vous livriez encore au doux commerce des Muses.
                  -31 juillet 1815. Eloge d'une ode de M. Loyson. Appréciation sur la situation
                  politique : « Je vous avoue qu'en voyant l'étranger inonder et appauvrir mon
                  pauvre pays, il m'est impossible de ne point maudire les hommes qui ont rappelé ce
                  misérable Buonaparte et avec lui tous les fléaux qui devaient venir à sa suite. -3
                  novembre 1815. Nouvelles de Mme de Boufflers à qui Ducis avait lemis le manuscrit
                  d'un de ses poèmes. Eloges d'une épitre de Ducis à la fille d'Andrieux, etc</note>
            </item>

            <item n="17" xml:id="CAT_000076_e17">
               <num>17</num>
               <name type="author">Charles X,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à l'évêque de La Rochelle; Edimbourg, 1er mars 1803, 1 p. 1/2 in-4,
                  cachet. Légers raccommodages. 20</desc>
               <note>Il le remercie de ses protestations de dévoûment</note>
            </item>

            <item n="18" xml:id="CAT_000076_e18">
               <num>18</num>
               <name type="author">Coleridge (Samuel-Taylor),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus célèbres poètes de l'Angleterre, né en 1772, mort en 1834</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Prati, 1 p. 3/4 in-8. 50</desc>
               <note>Belle et spirituelle épître dans laquelle il parle du poète Green</note>
            </item>

            <item n="19" xml:id="CAT_000076_e19">
               <num>19</num>
               <name type="author">Comynes (Philippe de),</name>
               <trait>
                  <p>sire d'Argenton, l'illustre ministre et historien de Louis XI, né près de Lille
                     en 1445, mort en 1509</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au duc de Milan (Ludovic le Maure) ; Milan, 26 octobre (1495), 1 p.
                  in-4. Fragments de cachets. Très-rare. 250</desc>
               <note>Précieuse lettre historique. Il se plaint de la violation du traité de Verceil.
                  Des navires sont partis de Gènes pour renforcer la flotte du roi Ferrand
                  (Ferdinand II, roi de Naples); ils vont probablement amener la chute du château de
                  Naples et compromettre l'armée de Montpensier. Il demande au duc de respecter le
                  traité et de faire rentrer ces navires au port</note>
            </item>

            <item n="20" xml:id="CAT_000076_e20">
               <num>20</num>
               <name type="author">Consalvi (le cardinal Hercule),</name>
               <trait>
                  <p>ami et premier ministre de Pie VII, signataire du Concordat avec Napoléon, né
                     en 1757, mort en 1824</p>
               </trait>
               <desc>2 let. aut., dont une sig., en français, à la duchesse de Devonshire; 1816-23,
                  2 p. in-4. 15</desc>
               <note>Charmantes lettres. Il lui annonce (1816) l'envoi de lettres de dispense à Mme
                  de Staël pour le mariage de sa fille, Albertine-Ida-Gustavine, avec le duc de
                  Broglie</note>
            </item>

            <item n="21" xml:id="CAT_000076_e21">
               <num>21</num>
               <name type="author">Delestre-Poirson (C.-G.),</name>
               <trait>
                  <p>spirituel vaudevilliste</p>
               </trait>
               <desc>15 1. a. s. à Sauvage, directeur de l'Odéon; 1822-42,16 p. in-8 et in-4.
                  10</desc>
               <note>Intéressante correspondance sur ses ouvrages</note>
            </item>

            <item n="22" xml:id="CAT_000076_e22">
               <num>22</num>
               <name type="author">Des Alleurs (le comte),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate du XVIIIe siècle, ambassadeur à Berlin en 1697, puis a
                     Constantinople, envoyé secrètement près de Ragoczi en 1704, né en Normandie</p>
               </trait>
               <desc>5 let., dont 4 aut. sig. et 1 seulement sig. avec un post-scriptum de 6 lignes
                  aut., à M. de Fontenu, consul à Smyrne; Constantinople et Paris, 1716-20, 15 p.
                  in-4. Une de ces lettres est piquée d'humidité. 20</desc>
               <note>Lettres politiques très-intéressantes sur les affaires d'Orient à cette époque.
                  Détails sur le rachat des esclaves égvptiens; il s'est borné à racheter les
                  Français capturés en Morée. La France est bouleversée par la chute du système de
                  Law. Allusions à la paix de Passarowitz ; détails sur les mariages du roi avec
                  l'infante Victoire et de la fille du Régent avec le prince des Asturies,
                  etc</note>
            </item>

            <item n="23" xml:id="CAT_000076_e23">
               <num>23</num>
               <name type="author">Dryander (Jonas),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre naturaliste suédois, conservateur de la riche collection scientifique
                     de Joseph Banks à Londres, né en 1748, mort en 1811</p>
               </trait>
               <desc>6 lettres, dont 5 aut. sig. et 1 aut., au savant L'Héritier; Londres, 1788-89,
                  18 p. 1/2 in-4. 20</desc>
               <note>Importante correspondance scientifique</note>
            </item>

            <item n="24" xml:id="CAT_000076_e24">
               <num>24</num>
               <name type="author">Ducis (Jean-François),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète tragique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>11 1. a. s. à lui adressées par Anson, de Belloy, Auger, Sauvo, Mosneron.
                  Taunay, etc.; 1806-14, 19 p. in-4. 20</desc>
               <note>Dossier des plus curieux sur les ouvrages de Ducis et pouvant servir à sa
                  biographie</note>
            </item>

            <item n="25" xml:id="CAT_000076_e25">
               <num>25</num>
               <name type="author">Ducis (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'histoire, neveu du grand poète tragique et beau-frère de
                     Talma</p>
               </trait>
               <desc>1° L. a. s. à M. Delcroix, 1828, 1 p. in-18; 2° 55 lettres à lui adressées,
                  1813-28, environ 75 pages in-8 et in-4. 30</desc>
               <note>Dossier important pour la biographie de cet artiste et pour l'histoire des
                  Beaux-Arts à cette époque. On y remarque des lettres des personnages suivants :
                  Campenon, Roger, de Lourdoueix, Paulin-Guérin, Granet, Chauvin, Landon,
                  Cariellier, Eeim, le baron Guérin, Castellan, de Forbin, de Cailleux, de Dreux,
                  Mmes Jacquotot, de Follard, de Duras, de Forbin, de Reiset, de La Rochejacquelein,
                  Marmont, duchesse de Raguse, Lannes, duchesse de Montebello, etc</note>
            </item>

            <item n="26" xml:id="CAT_000076_e26">
               <num>26</num>
               <name type="author">Dumas (Alex.)</name>
               <trait>
                  <p>père, le grand romancier</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 5 mars, 1 p. in-8. 3</desc>
               <note>Il lui annonce l'envoi de son journal (Le Mousquetaire)</note>
            </item>

            <item n="27" xml:id="CAT_000076_e27">
               <num>27</num>
               <name type="author">Dupin (aîné),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre orateur et homme d'Etat, de l'Académie française</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (au duc d'Angoulême); 19 déc. 1826, 2 p. 1/2 in-8. 10</desc>
               <note>Très-curieuse lettre toute relative à l'affaire de son collègue Isambert,
                  condamné pour un article publié dans la Gazette des Tribunaux, contre les
                  arrestations faites par des agents de police sans uniforme. Chargé de le défendre,
                  il n'a pas réussi à convaincre ses juges; mais il en appelle au duc à qui il
                  envoie son plaidoyer. Il regrette que les passions des hommes les emportent
                  toujours au-délà du vrai; ceux qui exercent le pouvoir sous le nom des rois
                  croient toujours n'en avoir jamais assez. « Ce qui est légal ne leur suffit pas,
                  ils veulent l'absolu : non contents de la règle, ils recherchent l'arbitraire; ils
                  paraissent croire que les révolutions n'arrivent jamais que par la liberté, tandis
                  que l'histoire du monde est là pour attester qu'elles commencent toujours par
                  l'abus du pouvoir. Un peuple gouverné justement ne s'est jamais révolté.</note>
            </item>

            <item n="28" xml:id="CAT_000076_e28">
               <num>28</num>
               <name type="author">Estrades (Godefroy, comte d'),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de France et habile négociateur</p>
               </trait>
               <desc>2 1. a. s. au principal ministre du duc de Modène (le cardinal d'Este), 4 p.
                  in-fol. 35</desc>
               <note>1° Piombino, 29 août 1647. Au moment de partir pour l'expédition contre l'un
                  des présides de Toscane, Porto-Longone (dont il devait être gouverneur en 1648),
                  il demande la permission d'acheter des chevaux de selle et des mulets. Il parle
                  aussi de M. de Villeneuve ; 2° Casal Maggiore, 1er novembre 1647 (province de
                  Crémone). La digue du Pô vient de s'entr'ouvrir à la suite d'une grosse crue; il
                  attend le religieux dont il lui a parlé; il remercie le prince de Modène d'envoyer
                  à M. Brachet 1,800 pistoles pour acheter des vivres.</note>
            </item>
            <item n="29" xml:id="CAT_000076_e29">
               <num>29</num>
               <name type="author">Foullé de Martangis (M.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate du XVIIe siècle, ambassadeur à Copenhague</p>
               </trait>
               <desc>2 let. sig. avec la souscript. et post-script. aut. à M. de Feuquières,
                  ambassadeur de France en Suède, 5 p. in-4. 15 » 1° Copenhague. 30 mars 1680. Il
                  espère revoir Feuquières, s'il vient à Malmac; de Guldenstein (ministre de Charles
                  XI) va repartir pour la Suède; de La Piquetière est arrivé, il entretiendra
                  Feuquières des agissements de Guldenstein; 2° Copenhague, 16 août 1680 L'alliance
                  n'avance guère entre la Suède et la France; la mort de M. Guldenstein en est la
                  cause; il a chassé le cygne avec le roi de Danemark. Les Danois ne veulent pas
                  payer les 20 000 écus promis au duc de Holstein. Il parle en terminant de M.
                  d'Avaux. (La Suède avait été battue par le Danemark et le Brandebourg dans la
                  guerre de 1672 à 1678 : la France s'occupait de rétablir dans leurs possessions
                  ses deux alliés, le duc de Holstein et le roi de Suède Charles XI.)</desc>
            </item>

            <item n="30" xml:id="CAT_000076_e30">
               <num>30</num>
               <name type="author">Frédéric,</name>
               <trait>
                  <p>prince des Pays-Bas, oncle du roi actuel, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en allemand; 1824, 1/2 p. in-4. 10</desc>
            </item>

            <item n="31" xml:id="CAT_000076_e31">
               <num>31</num>
               <name type="author">Garcia (Eugénie Mayer, Mme),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre cantatrice italienne, femme de Manuel</p>
               </trait>
               <desc>19 1. a. s.; 40 p. in-8. 10</desc>
               <note>Intéressante correspondance pleine de détails pour sa biographie</note>
            </item>

            <item n="32" xml:id="CAT_000076_e32">
               <num>32</num>
               <name type="author">Gustave-Adolphe IV,</name>
               <trait>
                  <p>roi de Suède, fils et successeur de Gustave III, détrôné en 1809, connu ensuite
                     sous le nom de colonel Gustafson, né en 1778, mort en 1853</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, au directeur du journal l'Etoile; Worms, 25 septembre
                  1826, 1 p. in-4. Cachet. Léger raccommodage. 15</desc>
               <note>Curieuse lettre relative à un manuscrit qu'il lui a envoyé; elle est signée le
                  colonel Gustafson. « Fatigué de tout genre par les caprices et la méchanceté, je
                  couserve cependant la consolation de n'y avoir aucune part directe et avec la
                  persuasion que le ridicule et la honte ne tomberont en partage qu'à tous les f :
                  f: f: qui fourmillent dans la boue.</note>
            </item>

            <item n="33" xml:id="CAT_000076_e33">
               <num>33</num>
               <name type="author">Humières (Louis de Crevant, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, aussi célèbre par son faste que par ses exploits</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Compiègne, 1649, 2 p. in-4. Cachets. 20</desc>
               <note>Importante lettre toule relative à la ville de Compiègne dont il était
                  gouverneur. Les habitants ne veulent pas faire cause commune avec le Parlement;
                  ils n'ouvrent pas les lettres que celui-ci leur adresse; les murailles, à
                  demi-ruinées, ne leur permettraient pas d'ailleurs de se défendre. (Mazarin
                  craignait surtout une invasion espagnole, Compiègne n'aurait pu tenir)</note>
            </item>

            <item n="34" xml:id="CAT_000076_e34">
               <num>34</num>
               <name type="author">Janin (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>le prince des critiques</p>
               </trait>
               <desc>9 let. à lui adressées par Mlle Georges, Eug. de Monglave, Henri Vermot, Mme
                  Laya, etc., 19 p. in-8. Curieux dossier. 15</desc>
            </item>
            <item n="35" xml:id="CAT_000076_e35">
               <num>35</num>
               <name type="author">Jean II,</name>
               <trait>
                  <p>duc de Bavière et de Deux-Ponts, comte et gouverneur du Palatinat pendant la
                     minorité de Frédéric V, roi de Bohême, né en 1584, mort en 1635</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, au duc de Rohan (dont il avait épousé la soeur
                  Catherine) ; Deux- Ponts, 23 février 1610, 1 p. in-fol., cachets et soies. Rare.
                  20</desc>
               <note>Superbe lettre historique, où il lui annonce que l'Union évangélique de Halle
                  va se joindre aux troupes du roi (Henri IV) et de Rohan pour chasser de Clèves
                  Léopold d'Autriche</note>
            </item>

            <item n="36" xml:id="CAT_000076_e36">
               <num>36</num>
               <name type="author">Lamartine (Alphonse de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain et homme d'Etat</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à l'ambassadeur d'Angleterre à Paris, 6 mai 1830, 2 p. 1/2 in-4.
                  10</desc>
               <note>Superbe lettre relative à la mort de Mme Henri de Churchill, tante de Mme de
                  Lamartine</note>
            </item>

            <item n="37" xml:id="CAT_000076_e37">
               <num>37</num>
               <name type="author">Lanmary (Marc-Antoine Front de Beaupoil de Sainte-Au aire,
                  marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate, mort à Stockholm en 1729 ; il était l'ami de la duchesse du
                     Maine</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à M. d'Alion ; Stockholm, 25 décembre 1746, 5 p. in-fol. 40</desc>
               <note>Importante dépêche sur l'état de la Suède et de la Russie. Il est arrivé à
                  rendre l'avantage au parti français des chapeaux; il a dû dépenser beaucoup
                  d'argent, et on ne lui en sait pas beaucoup de gré à la cour de France. Le chargé
                  d'affair s de Russie, M. Corff, est grossier à l'égard du prince royal Adolphe
                  Frédéric. Les Russes sont inquiels sur ce qui se passe en Turquie, ils envoient
                  des troupes de Livonie vers Astracaz, ils essayvent de corrompre le nouveau visir,
                  etc. </note>
            </item>


            <item n="38" xml:id="CAT_000076_e38">
               <num>38</num>
               <name type="author">Le Peletier des Forts (M.-R.),</name>
               <trait>
                  <p>contrôleur général des finances sous Louis XV, de l'Académie des sciences.</p>
               </trait>
               <desc>3 let. sig. au maréchal de Besons, commandant en chef de l'armée du Rhin;
                  Paris, 16 mai 1710-15 août 1713, 7 p. in-fol. 20</desc>
               <note>Lettres historiques. Envoi de l'état des ingénieurs choisis pour servir à la
                  suite de l'armée d'Allemagne, à Strasbourg, Marsal, Lauterbourg, Belfort et
                  Fort-Louis, avec leurs noms et les chiffres de leurs appointements (1710). Progrès
                  des attaques de Landau; instructions du roi à ce sujet (1713). (La place fut prise
                  le 20 août par le maréchal.) </note>
            </item>

            <item n="39" xml:id="CAT_000076_e39">
               <num>39</num>
               <name type="author">L'Héritier (Louis-François),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur distingué, journaliste qui publia;les Mémoires de Sanson et de
                     Vidocq, né en 1789, mort en 1852.</p>
               </trait>
               <desc>21 lettres à lui adressées par D'lphine Gay, Jules Bastide, Capefigue, Dornès,
                  Flocon, Altaroche, H. de La Touche, Hetz-l, etc. 12</desc>
               <note>Intéressant dossier au point de vue littéraire</note>
            </item>

            <item n="40" xml:id="CAT_000076_e40">
               <num>40</num>
               <name type="author">Louis XV,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut., 24 p. in-4. 200</desc>
               <note>Précieuse pièce de la jeunesse de Louis XV. C'est une chronologie de la maison
                  de France sons les C'apétiens, les Valois, les Bourbons et les branches
                  collatérales, rédigée par le roi alors qu'il n'était qu'éco ier. On remarque dans
                  cette pièce curieuse qu'il confond Gaston Phébus avec Gaston de Foix tué à
                  Ravennes; la trahison du Connétable de Bourbon y est omise</note>
            </item>

            <item n="41" xml:id="CAT_000076_e41">
               <num>41</num>
               <name type="author">Louis XVIII,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un évêque ; Varsovie, 11 juin 1801, 3/4 de p. in-4. 20</desc>
               <note>Superbe lettre où il le remercie de ses témoignages de dévoûment</note>
            </item>

            <item n="42" xml:id="CAT_000076_e42">
               <num>42</num>
               <name type="author">Manoel,</name>
               <trait>
                  <p>marquis d'Aytonne, gouverneur des Pays-Bas</p>
               </trait>
               <desc>3 let. dont 2 aut. et 1 sig. ; 4 p. in-fol. 20</desc>
               <note>1° L. a s . à Huyghens; Bruxelles, 15 juin 1626. Il apprend avec plaisir la
                  naissance de Guillaume II d'Orange (fils de Frédéric-IIenri d'Orange et d'Emilie
                  de Solms). Il demande un passe-port en blanc pour un de ses domestiques qu'il
                  envoie à sa terre de Wiken. Il parle de l'esclave Manoel de Mesquita qui voudrait
                  visiter son maitre Manoel de Moraes Ternares, prisonnier à Rotterdam ; 2° Let.
                  sig. avec un postscriptum aut., à Huyghens; Bruxelles, 23 juillet 1626. Il le
                  remercie de la délivrance d'un esclave des barbaresques, Manoel de Mesquita. Il
                  demande deux passe-ports pour le comte de Bassigny et le comte de Megem qui
                  désirent chasser dans le plat pays, et parle de Mlle de Luz; 3° L. a. s.;
                  Bruxelles, 29 avril. Détails sur son organiste, Andrées et sa famille</note>
            </item>

            <item n="43" xml:id="CAT_000076_e43">
               <num>43</num>
               <name type="author">Maquet (Aug.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre romancier et auteur dramatique, collaborateur d'Alexandre Dumas, né en
                     1813</p>
               </trait>
               <desc>15 1. a. s. à Nogent-Saint-Laurent, 17 p. 1/2 in-8. 12</desc>
               <note>Intéressante correspondance littéraire</note>
            </item>

            <item n="44" xml:id="CAT_000076_e44">
               <num>44</num>
               <name type="author">Mazères (Edouard),</name>
               <trait>
                  <p>spirituel auteur dramatique, le collaborateur de Scribe et d'Empis, né en 1796,
                     mort en 1866</p>
               </trait>
               <desc>7 1. a. s. à Sauvage, directeur de l'Odéon, 7 p. in-8. 10</desc>
               <note>Intéressantes lettres relatives à la représentation de ses ouvrages à
                  l'Oléon</note>
            </item>

            <item n="45" xml:id="CAT_000076_e45">
               <num>45</num>
               <name type="author">Metternich (le prince de),</name>
               <trait>
                  <p>le grand diplomate autrichien</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à un général; Wolkendorff, 4 juillet 1809, 1 p. 1/2
                  in-4. 15</desc>
               <note>Intéressante lettre écrite pendant la guerre contre l'Autriche. On lui a
                  confié, au quartier général de Napoléon, trois lettres qu'il s'empresse de lui
                  faire remettre. Il le prie de disposer de lui s'il est momentanément sans
                  ressources pécuniaires. « J'ai à me louer de trop de prévenances dans votre pays
                  que je viens de quitter, pour ne pas m'estimer très-heureux si dans le mien je
                  parviens à être utile à tous Français que le sort de la guerre place entre nos
                  mains.</note>
            </item>

            <item n="46" xml:id="CAT_000076_e46">
               <num>46</num>
               <name type="author">Millingen (James),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre antiquaire et archéologue anglais de ce siècle, né en 1774, mort en
                     1845</p>
               </trait>
               <desc>16 1. a. s., en français et en anglais, au libraire Molini, à Florence, et à M.
                  Zardetti, à Milan ; Rome, Florence, 1817-43, 18 p. in-4. 20</desc>
               <note>Intéressantes lettres relatives à ses travaux sur l'archéologie et la
                  numismatique</note>
            </item>

            <item n="47" xml:id="CAT_000076_e47">
               <num>47</num>
               <name type="author">Mollien (Fr -Nicolas, comte),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat, habile ministre du Trésor public sous Napoléon 1er, né à
                     Rouen</p>
               </trait>
               <desc>2 l. a. s., dont 1 de ses initiales, à Talleyrand ; Paris et Jeurs, 16
                  janvier-6 août 1831, 7 p. in-4. 15</desc>
               <note>Très-curieuses lettres écrites pendant la célèbre ambassade de Talleyrand à
                  Londres. Il lui donne des détails sur la politique intérieure de la France, le
                  félicite sur son heureuse intervention dans la question des places fortes de la
                  Belgique. Il parle aussi des affaires de l'Angleterre. Il espère que quelques
                  bonnes et justes explications, telles qu'il sait les donner, termineront à
                  Londres, sans coup férir, la pétite querelle de la Hollande et de la Belgique, et
                  feront prendre en meilleure part notre réconciliation déjà si avancée avec le
                  Portugal</note>
            </item>

            <item n="48" xml:id="CAT_000076_e48">
               <num>48</num>
               <name type="author">Montépin (Xavier de),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et auteur dramatique contemporain</p>
               </trait>
               <desc>7 1. a. s. à Nogent-Saint-Laurent; 1857, 12 p. in-8. 10</desc>
               <note>Curieuses lettres relatives à son procès à propos des Filles de Plâtre, dans
                  lequel il eut Nogent Saint-Laurent pour défenseur</note>
            </item>

            <item n="49" xml:id="CAT_000076_e49">
               <num>49</num>
               <name type="author">Montmorency (Mathieu-Jean-Félicité, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat, ministre de Louis XVIII, membre de l'Académie française,
                     ami de Mme de Staël, né en 1766, mort en 1826</p>
               </trait>
               <desc>3 1. a. s. à la duchesse de Devonshire, 1803-14, 7 p. in-8. Une d'elles est
                  déchirée en deux. 25</desc>
               <note>Jolies lettres dans lesquelles il parle des habitués du salon de Mme de Staël :
                  « Un excellent métaphysicien (Royer-Collard) dont vous avés si bien su démêler les
                  précieuses et touchantes qualités à travers son air austère, et Camille (Jordan)
                  qu'il ne faut que votre bon goût pour trouver très-aimable. » Recommandation en
                  faveur de Martial de Loménie qui se rend en Angleterre, etc</note>
            </item>

            <item n="50" xml:id="CAT_000076_e50">
               <num>50</num>
               <name type="author">Montmorency-Laval (Anne-Pierre-Adrien, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>diplomate, ambassadeur en Espagne, pair de France, qui, après avoir servi dans
                     l'armée de Condé, essaya de faire évader Férdinand VI du château de
                     Valençay</p>
               </trait>
               <desc>3 let. aut. à la duchesse de Devonshire; 1811-13, 5 p. 1/4 in-4 et in-8. Légère
                  brûlure. 15</desc>
               <note>Spirituelles lettres intimes</note>
            </item>

            <item n="51" xml:id="CAT_000076_e51">
               <num>51</num>
               <name type="author">Moreau (J.-M.)</name>
               <trait>
                  <p>jeune, dessinateur, fécond et gracieux vignet- tiste</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Renouard; 1814, 1/2 p. in-8. 10</desc>
               <note>Demande d'argent des plus pressantes.</note>
            </item>
            <item n="52" xml:id="CAT_000076_e52">
               <num>52</num>
               <name type="author">Napoléon II,</name>
               <trait>
                  <p>duc de Reichstadt, fils unique de Napoléon Ier</p>
               </trait>
               <desc>Manuscrit aut.; janvier 1826,24 p. in-4. A mi-marges. 200</desc>
               <note>Précieuse pièce. Cahier de devoirs écrits par le duc de Reichstadt à l'âge de
                  15 ans et certifié par son instituteur, le chevalier de Foresti</note>
            </item>

            <item n="53" xml:id="CAT_000076_e53">
               <num>53</num>
               <name type="author">Nassau de Dillembourg (Philippe de),</name>
               <trait>
                  <p>gouverneur de Nimègue, brave et hardi capitaine qui servit le duc de Bouillon,
                     son neveu, mort le 1er septembre 1595 des suites de ses blessures</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; 13 mars (1595), 1 p. 1/2 in-f. Rare. 20</desc>
               <note>Importante lettre historique sur les opérations militaires de son armée depuis
                  le passage du Rhin jusqu'à son arrivée à Meisenheim (Bavière). Il dit avoir vu le
                  duc de Bouillon; il est opposé à Martin von Rossen, fait crier sur son passage :
                  Vive France ! et arbore la croix blanche</note>
            </item>

            <item n="54" xml:id="CAT_000076_e54">
               <num>54</num>
               <name type="author">Neipperg (le comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général du XVIIIe siècle, qui fit la campagne de Hongrie sous le prince
                     Eugène et lutta contre les Français en Italie, puis contre les Turcs; ses
                     insuccès aménèrent le traité de Belgrade (1739) il fut battu par Frédéric II à
                     Malwitz en 1741; né en 1684, mort en 1774</p>
               </trait>
               <desc>et. sig. au maréchal de Belle-Isle; Luxembourg, 16 septembre 1730, 3 p. in-fol.
                  Rare. 10</desc>
               <note>Il remercie le maréchal d'avoir fait rechercher les déserteurs; mais il le
                  prévient que les officiers français qui se aisent partisans (officiers sans
                  commission qui cherchaient à embaucher des soldats en pays étrangers) seront
                  arrêtés dans leurs promenades en pays allemand. Il regrette le prochain départ de
                  Belle-Isle</note>
            </item>

            <item n="55" xml:id="CAT_000076_e55">
               <num>55</num>
               <name type="author">Orange (Guillaume IV, prince d'),</name>
               <trait>
                  <p>stathouder des Pays-Bas, prince célèbre qui rétablit l'ordre dans le
                     gouvernement, gendre du roi d'Angleterre Georges II par son mariage avec la
                     reine Anne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, au comte William Bentinck; La Haye, 29 août 1747, 1 p.
                  in-4. 15</desc>
               <note>Belle lettre historique écrite pendant la guerre avec la France et relative à
                  la négociation d'un emprunt avec Lord Sandhwich. Il annonce en terminant que leurs
                  soldats se défendent bien et que les Français avancent très-peu</note>
            </item>

            <item n="56" xml:id="CAT_000076_e56">
               <num>56</num>
               <name type="author">Pomponne (Henri-Charles Arnauld de),</name>
               <trait>
                  <p>dit l'abbé de Pomponne, célèbre diplomate, ambassadeur à Venise, membre de
                     l'Académie des Inscriptions, né en 1669, mort en 1756</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Chibert, conseiller à la cour des Aides, (1716), 1 p. 1/2 in-4.
                  6</desc>
               <note>Belle et intéressante lettre relative aux essais de réforme financière qui
                  précédèrent le système de Law. Dans son rapport sur la perception des emprunts
                  directs, Chibert a fait de mémoire les calculs que l'abbé le prie de répéter à
                  Torcy. D'après son système, les finances seraient dégrevées de 125 millions au
                  grand contentement du public</note>
            </item>

            <item n="57" xml:id="CAT_000076_e57">
               <num>57</num>
               <name type="author">Radet (Jean-Baptiste),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre vaudevilliste, né à Dijon en 1752, mort en 1830</p>
               </trait>
               <desc>1° L. a. s. à l'éditeur Fage, 1 p. in-8. Il lui annonce l'envoi de son
                  manuscrit l'Etourderie. -2° La Barbe ou les Deux Barbes, pièce de vers aut. sig.,
                  2 p. 3/4 pet. in-4. 10</desc>
               <note>Curieuse pièce contenant la relation d'une piquante aventure entre un moine
                  possesseur d'une longue barbe et une jeune brodeuse du nom de Barbe</note>
            </item>

            <item n="58" xml:id="CAT_000076_e58">
               <num>58</num>
               <name type="author">Retz (Catherine de Gondy, duchesse de),</name>
               <trait>
                  <p>fille du duc Henri de Retz et de Jeanne de Scépeaux, femme de Pierre de Gondy,
                     cousine et belle-soeur du coadjuteur, amie de Saint Vincent- de-Paul,
                     fondatrice du calvaire de Machecoul</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Princay, 24 mai 1669, 2 p. 1/2 in-4. 10</desc>
               <note>Curieuse lettre dans laquelle elle demande la grâce d'un capucin</note>
            </item>

            <item n="59" xml:id="CAT_000076_e59">
               <num>59</num>
               <name type="author">Sacy (Silvestre de),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste et critique, membre de l'Académie française</p>
               </trait>
               <desc>17 1. a. s. à M. Cocheris, 1866-71, 38 p. in-8. 25</desc>
               <note>Très-curieuse correspondance, toute relative à l'administration de la
                  Bibliothèque Mazarine, qui paraît beaucoup le préoccuper, surtout quand il est en
                  voyage. Il s'en rapporte à M. Cocheris, qu'il considère comme son successeur
                  naturel. Détails sur l'état de sa santé : il ne croit pas à son âge que son pauvre
                  frère l'attende bien longtemps. « Ma foil pour peu que l'autre monde ait deux
                  liards de raison, de justice et d'honnêteté, ce ne sera pas un grand mal de
                  quitter celui-ci.</note>
            </item>

            <item n="60" xml:id="CAT_000076_e60">
               <num>60</num>
               <name type="author">Schwarzenberg (Ch.-Philippe, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre feldmaréchal autrichien, ami de Napoléon Ier, né en 1771, mort en
                     1820</p>
               </trait>
               <desc>L. sig., en français, au chevalier de Moriès; Paris, 7 sept. 1815, 1 p. in-f.
                  Très-belle lettre. 6</desc>
            </item>

            <item n="61" xml:id="CAT_000076_e61">
               <num>61</num>
               <name type="author">Scheffer (Ary),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus célèbres peintres de l'école française moderne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>

            <item n="62" xml:id="CAT_000076_e62">
               <num>62</num>
               <name type="author">Schnetz (Victor),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'histoire, de l'Institut, né à Versailles</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="63" xml:id="CAT_000076_e63">
               <num>63</num>
               <name type="author">Schomberg (Gaspard de),</name>
               <trait>
                  <p>fameux capitaine huguenot, qui fut chargé par Henri IV de préparer les bases de
                     l'édit de Nantes, né en Saxe en 1540, mort en 1599</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 1594, in-8 obl. 5</desc>
            </item>

            <item n="64" xml:id="CAT_000076_e64">
               <num>64</num>
               <name type="author">Scudéry (Madeleine de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre romancière du XVIIe siècle, créatrice du genre précieux, surnommée la
                     S'pho moderne, née au Havre</p>
               </trait>
               <desc>11 lettres à elle adressées par Daulède-Lestenac, datées de Bordeaux, 1670, 22
                  p. in-4. Cachets. 20</desc>
               <note>Lettres galantes et littéraires où Daulède loue Mlle de Scudéry sur ses
                  oeuvres, donne une étymologie de son nom aussi fantaisiste que plaisante. Il se
                  prétend Grec d'origine et dit avoir eu parmi ses ancêtres la nymphe Daulède, fille
                  du fleuve Ciparissus. Il prie Mle Scudéry de transinettre ses vers latins à
                  Pellisson. Il revient souvent sur les fables qu'il compose, sur ses canards et ses
                  vers luisants. Il lui adresse des sonnets et la remercie des corrections qu'elle
                  lui renvoie. A celte correspondance sont jointes des pièces de vers parmi
                  lesquelles on remarque une épigramme sur un curé, l'éloge de Louis XIII,
                  etc</note>
            </item>

            <item n="65" xml:id="CAT_000076_e65">
               <num>65</num>
               <name type="author">Ségalas (Anaïs),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre femme de lettres, née à Paris en 1814</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. 1/2 in-8. Jolie lettre sur ses ouvrages. 3</desc>
            </item>

            <item n="66" xml:id="CAT_000076_e66">
               <num>66</num>
               <name type="author">Semonville (Huguet, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>diplomate, ami de Mira- beau, membre du Comité autrichien, grand référendaire
                     de la Chambre des Pairs</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-8. 3</desc>
            </item>

            <item n="67" xml:id="CAT_000076_e67">
               <num>67</num>
               <name type="author">Senac de Meilhan (Gabriel),</name>
               <trait>
                  <p>intendant de Provence et de Hainaut, bel esprit du XVIIIe siècle et écrivain
                     ingénieux, auteur des Mémoires de la princesse Palatine</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. du Castelet, 21 juin 1780, 1 p. pet. in-4. 4</desc>
            </item>

            <item n="68" xml:id="CAT_000076_e68">
               <num>68</num>
               <name type="author">Sénancour (Et. Pivert de),</name>
               <trait>
                  <p>éloquent prosateur, auteur d'Obermann</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. Un peu fatiguée. 5</desc>
            </item>

            <item n="69" xml:id="CAT_000076_e69">
               <num>69</num>
               <name type="author">Servien (Abel),</name>
               <trait>
                  <p>habile négociateur, ministre de Louis XIII, né à Grenoble</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 1636, in-8 obl. 3</desc>
            </item>

            <item n="70" xml:id="CAT_000076_e70">
               <num>70</num>
               <name type="author">Sicard (l'abbé),</name>
               <trait>
                  <p>l'instituteur des sourds-muets, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2 50</desc>
            </item>

            <item n="71" xml:id="CAT_000076_e71">
               <num>71</num>
               <name type="author">Sidney-Smith (W.),</name>
               <trait>
                  <p>intrépide marin anglais et célèbre philanthrope.</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="72" xml:id="CAT_000076_e72">
               <num>72</num>
               <name type="author">Simon (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="73" xml:id="CAT_000076_e73">
               <num>73</num>
               <name type="author">Soissons (Anne de Montafié, comtesse de),</name>
               <trait>
                  <p>mère du comte de Soissons, tué à La Marfée, femme remuante, connue par ses
                     intrigues contre Richelieu</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Louis XIII; février 1637, 2 p. in-4. 35</desc>
               <note>Curieuse lettre. Elle supplie le roi de ne pas l'éloigner de Paris; elle
                  s'étonne aussi de l'éloignement de son fils. (A la suite de la campagne de
                  Picardie et de la prise de Corbie, le comte de Soissons s'était retiré à Sedan
                  avec le consentement du roi; Richelieu le mêla aux intrigues protestantes de
                  Soubise en 1637, et le surintendant des finances Bullion alla voir la comtesse,
                  malade à l'extrémité, et lui dit que son fils était accusé d'avoir part à un grand
                  dessein contre la France et qu'il devait entrer dans le royaume à la lête d'une
                  armée.) La comtesse écrivit alors la lettre ci-jointe pour se justifier; elle
                  parle de sa santé « n'étant guère bonne »</note>
            </item>

            <item n="74" xml:id="CAT_000076_e74">
               <num>74</num>
               <name type="author">Solms (Emilie de),</name>
               <trait>
                  <p>fille de Jean-Albert, comte de Solms Bruns- felds, femme d'Henri-Frédéric de
                     Nassau, belle-fille de Guillaume-le-Taciturne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. de son monogramme, en français, à la comtesse de Berlaymont; Bréda, 23
                  septembre 16177 2 p. in-4, cachets et soies. 10</desc>
            </item>

            <item n="75" xml:id="CAT_000076_e75">
               <num>75</num>
               <name type="author">Sombreuil (le marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>lieutenant-général, gouverneur des Invalides, célèbre par le dévoûment de sa
                     fille</p>
               </trait>
               <desc>P. s., 1788, 1 p. in-f. 3</desc>
            </item>

            <item n="76" xml:id="CAT_000076_e76">
               <num>76</num>
               <name type="author">S ubise (Ch. de Rohan, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, créature de Mme de Pompadour, fameux par la défaite de
                     Rosbach</p>
               </trait>
               <desc>P. s., 1/2 p. in-f. 2</desc>
            </item>

            <item n="77" xml:id="CAT_000076_e77">
               <num>77</num>
               <name type="author">Soubise (Arm. de Rohan-Ventadour cardinal de),</name>
               <trait>
                  <p>évêque de Strasbourg, membre de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. s. au chancelier; Paris, 3 juil. 1752, 1 p. in-4. 5</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il lui adresse tous les éclaircissements qu'il a pu avoir sur
                  la conduite « qui s'est tenue jusqu'à présent à Strasbourg pour l'Administration
                  spirituelle, tant à l'égard des Luthériens ou Calvinistes condamnés à mort qui
                  sont dans les prisons royales de la ville...</note>
            </item>

            <item n="78" xml:id="CAT_000076_e78">
               <num>78</num>
               <name type="author">Soulavie (l'abbé),</name>
               <trait>
                  <p>naturaliste et littérateur, inspirateur secret de Robespierre, né à Largentière
                     (Ardèche)</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à l'imprimeur Ruault, 4,fév. 1789, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>

            <item n="79" xml:id="CAT_000076_e79">
               <num>79</num>
               <name type="author">Soult (N.-J. de Dieu),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, ministre de Louis- Philippe</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris, 13 déc. 1841, 3/4 de p. in-8. Jolie lettre. 4</desc>
            </item>

            <item n="80" xml:id="CAT_000076_e80">
               <num>80</num>
               <name type="author">Sowinski (Albert),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur et musicographe polonais, né en 1803</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, (1852), 2 p. in-8. 3</desc>
            </item>

            <item n="81" xml:id="CAT_000076_e81">
               <num>81</num>
               <name type="author">Staël (Mme de),</name>
               <trait>
                  <p>illustre femme auteur française</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Ternaux; Blois, 1810, 4 p. pl. in-4. 30</desc>
               <note>Superbe et curieuse lettre où elle lui réclame 10,000 livres qu'il lui doit sur
                  l'achat de sa terre de St-Ouen. « Vous me deviez 80,000 livres et je n'en ai reçu
                  que 70, il n'est pas possible que 70 acquitte 80. » Elle n'a pas agi en femme
                  d'affaires parce que son père lui avait vanté la loyauté de M. Ternaux; d'ailleurs
                  elle est « veuve, mère et exilée »</note>
            </item>
            <item n="82" xml:id="CAT_000076_e82">
               <num>82</num>
               <name type="author">Stanislas Leczinski,</name>
               <trait>
                  <p>roi de Pologne, beau-père de Louis XV</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; Commercy, 23 mai 1750, 1/2 p. in-4. Belle lettre.
                  10</desc>
            </item>
            <item n="83" xml:id="CAT_000076_e83">
               <num>83</num>
               <name type="author">Stanley,</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre explorateur et voyageur</p>
               </trait>
               <desc>Sa signature aut. au crayon, avec date, 28 sept. 1882, 1/4 de p. in-18.
                  5</desc>
            </item>

            <item n="84" xml:id="CAT_000076_e84">
               <num>84</num>
               <name type="author">Sue (Eugène),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier, auteur du Juif-Errant, représentant de la Seine en
                     1851</p>
               </trait>
               <desc>16 lettres, dont 2 aut. sig. et 14 aut., à Louis Desnoyers; 1850-55, 25 p.
                  in-8. 25</desc>
               <note>Correspondance littéraire très-intéressante sur ses ouvrages et sur sa
                  collaboration au journal le Siècle</note>
            </item>

            <item n="85" xml:id="CAT_000076_e85">
               <num>85</num>
               <name type="author">Surcouf (Robert),</name>
               <trait>
                  <p>intrépide corsaire, célèbre par les prises qu'il fit sur les Anglais, sous la
                     République et l'Empire, né à Saint-Malo</p>
               </trait>
               <desc>L. s.; Saint-Malo, 24 déc. 1821, 1 p. in-f. 5</desc>
            </item>

            <item n="86" xml:id="CAT_000076_e86">
               <num>86</num>
               <name type="author">Taillade (P.-F.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand acteur contemporain, né à Paris en 1826</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="87" xml:id="CAT_000076_e87">
               <num>87</num>
               <name type="author">Taine (H.),</name>
               <trait>
                  <p>philosophe et littérateur, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Philarète Chasles; (Orsay), 2 septembre 1860, 1 p. in-8. 8</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il vient de lire Carlyle et s'occupe de l'Angleterre qu'il est
                  en train d'étudier. « J'en viens et j'y ai appris bien des choses. Par malheur, ce
                  ne sont pas des choses gaies. Vous avez été prophète pour la France, et vous savez
                  bien que vos prophéties n'étaient pas propres à la flatter.</note>
            </item>

            <item n="88" xml:id="CAT_000076_e88">
               <num>88</num>
               <name type="author">Talleyrand (le prince de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre homme d'Etat</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3 nov. 1824, 1 p. in-4. Belle lettre. 15</desc>
            </item>

            <item n="89" xml:id="CAT_000076_e89">
               <num>89</num>
               <name type="author">Tamberlick (E.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre chanteur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 4</desc>
            </item>

            <item n="90" xml:id="CAT_000076_e90">
               <num>90</num>
               <name type="author">Tassaert (Oct.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre français, élève de Lethière, né en 1800, mort par suicide en
                     1874</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Poirat, 1859, 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>

            <item n="91" xml:id="CAT_000076_e91">
               <num>91</num>
               <name type="author">Tastu (Amable),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre femme auteur, née à Metz</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="92" xml:id="CAT_000076_e92">
               <num>92</num>
               <name type="author">Téléki (Sandor),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre révolutionnaire hongrois</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., en français, 1er mars 1855, 1 p. in-f. 5</desc>
               <note>Convention à propos du journal l'Homme ; curieuse pièce qui porte aussi les
                  signatures de Zéno Swietoslawski, Duverdier, Ch. Bibeyrolles, etc</note>
            </item>

            <item n="93" xml:id="CAT_000076_e93">
               <num>93</num>
               <name type="author">Terray (l'abbé J.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>fameux contrôleur général des finances sous Louis XV</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Joly; La Motte-Pilly, 14 sept. 1764, 1 p. in-4. Belle pièce.
                  10</desc>
            </item>

            <item n="94" xml:id="CAT_000076_e94">
               <num>94</num>
               <name type="author">Tessé (M.-J.-B.-R. de Froulay. comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de France du règne de Louis XIV</p>
               </trait>
               <desc>Quit. aut. sig. sur vélin, 1695, in-8 obl. 3</desc>
            </item>

            <item n="95" xml:id="CAT_000076_e95">
               <num>95</num>
               <name type="author">Thalberg (S.),</name>
               <trait>
                  <p>pianiste et compositeur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Benacci; Paris, 20 nov. 1849, 1 p. 1/2 in-8. 5</desc>
            </item>

            <item n="96" xml:id="CAT_000076_e96">
               <num>96</num>
               <name type="author">Thémines (Pons de Lauzières, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France qui défendit Henri III contre les Ligueurs, arrêta le prince
                     de Condé en 1616, et mourut gouverneur de Bretagne</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 1605, in-8 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="97" xml:id="CAT_000076_e97">
               <num>97</num>
               <name type="author">Thérésa,</name>
               <trait>
                  <p>cantatrice et actrice célèbre par l'originalité de son jeu et de ses
                     créations</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Jolie lettre. 10</desc>
            </item>

            <item n="98" xml:id="CAT_000076_e98">
               <num>98</num>
               <name type="author">Thibouville (Henri de Lambert, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>romancier et auteur dramatique, ami de Voltaire</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s., 10 fév. 1755, 1 p. in-18 obl. 3</desc>
               <note>Il reconnaît devoir 2,400 livres au maréchal de Belle-Isle</note>
            </item>

            <item n="99" xml:id="CAT_000076_e99">
               <num>99</num>
               <name type="author">Thou (Aug.-Fr. de),</name>
               <trait>
                  <p>illustre historien</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 1638, in-4 obl. 5</desc>
            </item>

            <item n="100" xml:id="CAT_000076_e100">
               <num>100</num>
               <name type="author">Tirard (P.),</name>
               <trait>
                  <p>ministre actuel des finances</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 10 juil. 1871, 1 p. in-8. Curieuse. 4</desc>
            </item>

            <item n="101" xml:id="CAT_000076_e101">
               <num>101</num>
               <name type="author">Tissot (S.-A.-D.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre médecin suisse du XVIIIe siècle, auteur de l'Onanisme, né en 1728, mort
                     en 1797</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. aux éditeurs Barde, Menget et Cie, à Genève ; Lausanne, 7 mai 1786, 2
                  p. 1/2 in-4. Cachet. 5</desc>
            </item>

            <item n="102" xml:id="CAT_000076_e102">
               <num>102</num>
               <name type="author">Tissot (Victor),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et romancier contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3 p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="103" xml:id="CAT_000076_e103">
               <num>103</num>
               <name type="author">Torcy (J.-B. Colbert, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>habile diplomate et ministre de Louis XIV, neveu du grand Colbert</p>
               </trait>
               <desc>P. s., 1720, 1 p. in-f. 2</desc>
            </item>

            <item n="104" xml:id="CAT_000076_e104">
               <num>104</num>
               <name type="author">Trochu (le général),</name>
               <trait>
                  <p>président du gouvernement de la Défense nationale</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 16 avril 1870, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>

            <item n="105" xml:id="CAT_000076_e105">
               <num>105</num>
               <name type="author">Troisvilles (Henri-Joseph de Peyre, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>personnage célèbre du siècle de Louis XIV, gouverneur de Foix, amant
                     d'Henriette d'Angleterre, lié avec Boileau et tous les écrivains de son époque,
                     né en 1641, mort en 1708</p>
               </trait>
               <desc>Quittance sig. sur vélin; 1696, in-8 obl. 5</desc>
            </item>

            <item n="106" xml:id="CAT_000076_e106">
               <num>106</num>
               <name type="author">Tronchet (F.-D.),</name>
               <trait>
                  <p>illustre jurisconsulte, défenseur de Louis XVI, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Berthier; 28 prairial an XI, 1 p. 1/2 in-4. 5</desc>
            </item>

            <item n="107" xml:id="CAT_000076_e107">
               <num>107</num>
               <name type="author">Tronchin (Théodore),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre médecin, ami de Voltaire</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>

            <item n="108" xml:id="CAT_000076_e108">
               <num>108</num>
               <name type="author">Troplong (R.-Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>éminent juriconsulte, président du Sénat, né à Saint-Gaudens</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Dupin, 1861, 1 p. 1/2 in-4. 3</desc>
            </item>

            <item n="109" xml:id="CAT_000076_e109">
               <num>109</num>
               <name type="author">Troppmann (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>le fameux assassin</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 janvier 1870, 1/2 p. in-8. 5</desc>
            </item>

            <item n="110" xml:id="CAT_000076_e110">
               <num>110</num>
               <name type="author">Turenne (le vicomte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre maréchal de France</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., 1669, 1 p. in-4. Très-fatiguée. Beau cachet à ses armes. 5</desc>
            </item>

            <item n="111" xml:id="CAT_000076_e111">
               <num>111</num>
               <name type="author">Uhrich (le général),</name>
               <trait>
                  <p>défenseur de Strasbourg, député à l'As- semblée nationale</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., 1849, 1 p. in-4. 2</desc>
            </item>

            <item n="112" xml:id="CAT_000076_e112">
               <num>112</num>
               <name type="author">Vaillant (J.-B.-P.),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, de l'Institut, né à Dijon en 1790, mort en 1872</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Gosselin ; Alger, 17 août, 1 p. 3/4 in-8. 3</desc>
               <note>Sa blessure l'obligeant à garder le lit, il réclame un plan de la ville de Gand
                  qu'il étudiera pendant son repos forcé</note>
            </item>

            <item n="113" xml:id="CAT_000076_e113">
               <num>113</num>
               <name type="author">Valincourt (du Trousset de),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et bel esprit, à qui Boileau adressa sa onzième satire, successeur
                     de Racine à l'Académie française</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Le Bret, 21 mai, 1 p. in-4. 10</desc>
               <note>Sur une affaire concernant les officiers de l'Amirauté de Provence</note>
            </item>

            <item n="114" xml:id="CAT_000076_e114">
               <num>114</num>
               <name type="author">Vallée (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>seigneur des Barreaux, conseiller du Roi et maître des requêtes, père du poète,
                     calviniste de religion, mais libertin de moeurs, suivant Tallemant des
                     Réaux</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 31 déc. 1617, in-8 obl. 5</desc>
            </item>

            <item n="115" xml:id="CAT_000076_e115">
               <num>115</num>
               <name type="author">Vallot (Ant.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre médecin du XVIIe siècle, qui guérit Louis XIV, né en 1594, mort en
                     1671</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 1649, in-8 obl., écornée. 5</desc>
            </item>

            <item n="116" xml:id="CAT_000076_e116">
               <num>116</num>
               <name type="author">Vanloo (A.),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>

            <item n="117" xml:id="CAT_000076_e117">
               <num>117</num>
               <name type="author">Vaudreuil (Joseph-François de Paule, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>général français, compagnon et ami du comte d'Artois pendant l'émigration,
                     nommé gouverneur du Louvre à la Restauration, né a Saint-Domingue en 1740, mort
                     en 1817</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Sainte-James; Paris, 25 mars 1784, 1 p. in-4. 10</desc>
               <note>Relative à la nomination de M. de Montplaisir comme trésorier de
                  l'Ile-de-France</note>
            </item>

            <item n="118" xml:id="CAT_000076_e118">
               <num>118</num>
               <name type="author">Vendôme (Louis, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>illustre guerrier du siècle de Louis XIV</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 1696, in-8 obl. 5</desc>
            </item>

            <item n="119" xml:id="CAT_000076_e119">
               <num>119</num>
               <name type="author">Verboeckhoven (Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'animaux, le Rosa Bonheur de la Belgique</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. a M. Bossuet; Schaerbeck, 9 déc. 1847, 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>

            <item n="120" xml:id="CAT_000076_e120">
               <num>120</num>
               <name type="author">Ver Huell (C.-H., comte),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre amiral hollandais</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au duc Pasquier, 1836, 1 p. in-4. Cachet. 5</desc>
               <note>Il regrette que l'état de sa santé ne lui permette pas d'assister aux débats de
                  la Chambre des Pairs, « qui auront, je l'espère, le résultat satisfaisant de
                  fortifier le gouvernement d'un roi qui mérite à un si haut degré tout notre
                  dévoûment.</note>
            </item>

            <item n="121" xml:id="CAT_000076_e121">
               <num>121</num>
               <name type="author">Vermandois (Louis, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>fils naturel de Louis XIV et de la duchesse de la Vallière, amiral de
                     France</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1673, in-f. obl. 6</desc>
            </item>

            <item n="122" xml:id="CAT_000076_e122">
               <num>122</num>
               <name type="author">Vermersch (Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>journaliste et littérateur, rédacteur du Père Duchène sous la Commune, né à
                     Lille en 1845, mort à l'hôpital à Londres</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Vossen, 1869,3/4 de p. in-8. 5</desc>
            </item>

            <item n="123" xml:id="CAT_000076_e123">
               <num>123</num>
               <name type="author">Vermorel (Aug.-J.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>journaliste républicain, membre de la Commune de Paris, né à Denise (Rhône)
                     mort en 1871 des suites de ses blessures reçues aux barricades</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1868, 1 p. in-18. Jolie lettre. 3</desc>
            </item>

            <item n="124" xml:id="CAT_000076_e124">
               <num>124</num>
               <name type="author">Verne (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>le vulgarisateur de la science géographique, né à Nantes en 1828</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 3</desc>
            </item>

            <item n="125" xml:id="CAT_000076_e125">
               <num>125</num>
               <name type="author">Vernet (Horace),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de la Mésangère, 1811, 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>

            <item n="126" xml:id="CAT_000076_e126">
               <num>126</num>
               <name type="author">Veuillot (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain ultramontain, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 23 septembre 1858, 1 p. 1/2 in-8. Jolie lettre. 5</desc>
            </item>
            <item n="127" xml:id="CAT_000076_e127">
               <num>127</num>
               <name type="author">Victoire de France (Louise-Marie-Thérèse),</name>
               <trait>
                  <p>fille de Louis XV et de Marie Leczinska, née à Versailles en 1733, morte à
                     Trieste en 1799</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au cardinal de Bernis, 1775, 1/2 p. in-4. Cachet à. ses armes.
                  15</desc>
               <note>Jolie lettre où elle exprime le désir de prendre comme dame, auprès d'elle,
                  Mlle Du Puy Montbrun, petite-nièce du cardinal, quand elle aura épousé M. de
                  Bernis</note>
            </item>

            <item n="128" xml:id="CAT_000076_e128">
               <num>128</num>
               <name type="author">Victor-Emmanuel II,</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Italie</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., contresignée par Aziglio, au cardinal Ferretti; Turin, 28 fév. 1851,
                  1/2 p. in-f. Sceau. 15</desc>
            </item>

            <item n="129" xml:id="CAT_000076_e129">
               <num>129</num>
               <name type="author">Vien (J.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre célèbre, le restaurateur de la peinture en France, maître de David, né
                     à Montpellier en 1716, mort en 1809</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Rome, 1779, 1/2 p. in-4 obl. 5</desc>
            </item>

            <item n="130" xml:id="CAT_000076_e130">
               <num>130</num>
               <name type="author">Viennet (J.-P.-G.),</name>
               <trait>
                  <p>poète dramatique, de l'Acad. fr., né à Béziers en 1777, mort en 1868</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="131" xml:id="CAT_000076_e131">
               <num>131</num>
               <name type="author">Vieuxtemps (H.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre violoniste belge</p>
               </trait>
               <desc>L. s., 1 p.in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="132" xml:id="CAT_000076_e132">
               <num>132</num>
               <name type="author">Vigny (Alfred de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète dramatique, auteur de CinqMurs, membre de l'Académie française,
                     né à Loches</p>
               </trait>
               <desc>1° L. a. s. à M. Merle, 1 p. in-8; 2° 14 lettres à lui adressées par divers,
                  1834-60, 29 p. in-8. 15</desc>
               <note>Dossier intéressant au point de vue littéraire et pouvant servir à sa
                  biographie</note>
            </item>

            <item n="133" xml:id="CAT_000076_e133">
               <num>133</num>
               <name type="author">Villars (le duc de),</name>
               <trait>
                  <p>illustre maréchal de France, né à Moulins en 1653, mort en 1734</p>
               </trait>
               <desc>L. s. au comte de Salians; 16 octobre 1715, 1 p. 1/2 in-f. 3</desc>
            </item>

            <item n="134" xml:id="CAT_000076_e134">
               <num>134</num>
               <name type="author">Villèle (Jos., comte de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre premier ministre de Charles X, né à Toulouse</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="135" xml:id="CAT_000076_e135">
               <num>135</num>
               <name type="author">Villemain (A.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur célèbre et homme d'Etat, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="136" xml:id="CAT_000076_e136">
               <num>136</num>
               <name type="author">Villemessant (H. de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre chroniqueur, directeur du Figaro, né à Rouen</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; (1855), 2 p. 1/2 in-18. 3</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il demande « aide et protection » et le prie de venir le voir
                  au sujet d'une affaire désagréable</note>
            </item>

            <item n="137" xml:id="CAT_000076_e137">
               <num>137</num>
               <name type="author">Viollet-le-Duc (E.-E.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre architecte de la ville de Paris</p>
               </trait>
               <desc>1° L. a. s., 1 p. in-8. -2° Dessin aut. à la plume, 1/2 p. in-4 obl. 10</desc>
            </item>

            <item n="138" xml:id="CAT_000076_e138">
               <num>138</num>
               <name type="author">Viomenil (le maréchal de),</name>
               <trait>
                  <p>qui contribua puissamment par sa valeur à la conquête de la Corse, lors du
                     retour de Napoléon de l'île d'Elbe, il s'honora en restant le dernier à son
                     poste, né à Rupp (Vosges) en 1734, mort en 1827</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au vicomte de Tabarrier, 1816, 1 p. in-4. 5</desc>
               <note>Curieuse lettre sur sa nomination comme maréchal de France</note>
            </item>

            <item n="139" xml:id="CAT_000076_e139">
               <num>139</num>
               <name type="author">Viotti (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand violoniste</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1821, 2 p. in-4. 6</desc>
            </item>

            <item n="140" xml:id="CAT_000076_e140">
               <num>140</num>
               <name type="author">Vitet (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur, homme d'Etat, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="141" xml:id="CAT_000076_e141">
               <num>141</num>
               <name type="author">Vivien (A.-F.-Aug.),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique et littérateur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-4. 2</desc>
            </item>
            <item n="142" xml:id="CAT_000076_e142">
               <num>142</num>
               <name type="author">Vladislas VII,</name>
               <trait>
                  <p>roi de Pologne, fils et successeur de Sigismond III, époux de Marie de
                     Gonzague</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., en italien, à l'Electrice de Bavière; Vilna,
                  20 janvier 1644, 1 p. in-8. Très-beau sceau. 15</desc>
            </item>

            <item n="143" xml:id="CAT_000076_e143">
               <num>143</num>
               <name type="author">Voisenon (l'abbé Cl.-H. Fusée de),</name>
               <trait>
                  <p>poète aussi spirituel que fécond, le type des épicuriens du siècle de Louis XV,
                     de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Voisenon, 1727, 1 p. in-8. 15</desc>
               <note>Jole lettre où il parle du plan de la seigneurie de Montereau</note>
            </item>

            <item n="144" xml:id="CAT_000076_e144">
               <num>144</num>
               <name type="author">Voysin (Daniel-François),</name>
               <trait>
                  <p>chancelier de France, protégé par Mme de Maintenon, rédacteur du testament de
                     Louis XIV, né en 1655, mort en 1717</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au duc de Bourbon; Marly, 4 août 1709, 3 p. in-fol. 10</desc>
               <note>Superbe lettre où il annonce au duc que le roi l'autorise à prendre le
                  commandement des milices si la région du Haut-Rhône est envahie par la Savoie et
                  la Bresse. Le roi approuve également les ordres donnés à M. de Chouin; il peut
                  deman ler des officiers généraux à M. de Berwick. (On craignait une attaque de ce
                  côté, les protestants du Vivarais s'étant soulevés.)</note>
            </item>
            <item n="145" xml:id="CAT_000076_e145">
               <num>145</num>
               <name type="author">Wailly (Et.-Aug. de),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et poète, traducteur d'Horace, né en 1770, mort en 1821</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de La Garde ; an XII, 1 p. in-4. 3</desc>
            </item>

            <item n="146" xml:id="CAT_000076_e146">
               <num>146</num>
               <name type="author">Waldor (Mélanie),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète et romancière, née à Nantes</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="147" xml:id="CAT_000076_e147">
               <num>147</num>
               <name type="author">Wessenberg (J.-Philippe, baron de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate autrichien, ambassadeur à Londres, qui prit une part active
                     au traité de Paris et au congrès de Vienne, ami de Metternich, né en 1773, mort
                     en 1858</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à la duchesse de Devonshire; Harwich, 10 mars 1814, 2 p.
                  in-4. 10</desc>
               <note>Belle lettre par laquelle il lui annonce son départ d'Angleterre, où il
                  séjournait depuis 1813</note>
            </item>

            <item n="148" xml:id="CAT_000076_e148">
               <num>148</num>
               <name type="author">Wey (Francis),</name>
               <trait>
                  <p>savant philologue et critique, né à Besançon</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="149" xml:id="CAT_000076_e149">
               <num>149</num>
               <name type="author">Wicquefort (Joachim de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate hollandais, né vers 1600 à Amsterdam, mort en 1670. Après
                     avoir servi Bernard de Saxe-Weimar, il fut résident du landgrave de
                     Hesse-Cassel en Hollande</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, au cardinal de Richelieu, 3 septembre 1637, 1 p. 1/4
                  in-fol., cachets. 25</desc>
               <note>Importante lettre. Lui et son frère Abraham ont avancé 10,000 écus au maréchal
                  de Brézé, en Hollande, et 2,000 ecus au colonel Wardembourg; il a ramené à ses
                  frais 600 hommes du régiment de Rantzau en France. li demande qu'on lui rembourse
                  1,000 écus sur ce qui lui est dû; il a quatre petits enfants réduits à la misère
                  par sa brusque détention à la Bastille. Il achève une histoire d'Allemagne où il
                  fait l'éloge de Richelieu. Il a jadis montré à de Charnacé et à La Grange qu'il
                  s'intéressait autant aux affaires du roi Louis XIII qu'à celles de son maître
                  Bernard de Saxe Weimar</note>
            </item>

            <item n="150" xml:id="CAT_000076_e150">
               <num>150</num>
               <name type="author">Wieland (Christ.-Martin),</name>
               <trait>
                  <p>illustre littérateur, le Voltaire allemand</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Wilmans, à Francfort; 1802, 1 p. in-4, cachet. Belle lettre.
                  8</desc>
            </item>

            <item n="151" xml:id="CAT_000076_e151">
               <num>151</num>
               <name type="author">Wolff (Jean-Chrétien, baron de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre philosophe allemand, disciple de Leibnitz, né en 1679, mort en 1754</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. en latin; Halle, 20 mars 1751, 1 p. in-4. 6</desc>
               <note>Sur un ouvrage qu'on vient de lui adresser; quoiqu'il s'adonne surtout à la
                  philosophie, il a aussi du goût pour les travaux littéraires</note>
            </item>

            <item n="152" xml:id="CAT_000076_e152">
               <num>152</num>
               <name type="author">Yorke (Philippe),</name>
               <trait>
                  <p>comte de Hardwicke, diplomate et homme politique, ambassadeur de la Grande
                     Bretagne en Hollande, fils de l'auteur des Athenian letters</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français (au secrétaire de l'Amirauté d'Amsterdam); La Haye, 20
                  octobre 1774, 2 p. in-4. curieuse. 6</desc>
            </item>

            <item n="153" xml:id="CAT_000076_e153">
               <num>153</num>
               <name type="author">Yriarte (C.),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus élégants littérateurs de notre époque, né à Pans en 1833</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>

            <item n="154" xml:id="CAT_000076_e154">
               <num>154</num>
               <name type="author">Yvon (A),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'histoire</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>

            <item n="155" xml:id="CAT_000076_e155">
               <num>155</num>
               <name type="author">Zaionczek (Jos.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général polonais</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. en français avec 1 lig. aut.; an VI, 1 p. 1/2 in-f. Curieuse. Rare.
                  5</desc>
            </item>

            <item n="156" xml:id="CAT_000076_e156">
               <num>156</num>
               <name type="author">Zola (Emile),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier réaliste</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Calonne, 11 décembre 1865, 1 p. 1/2 in-8. 6</desc>
               <note>Relative à son article sur Taine qui doit passer dans la Revue
                  contemporaine</note>
            </item>

            <item n="157" xml:id="CAT_000076_e157">
               <num>157</num>
               <name type="author">Zola (Emile)</name>
               <desc>L. a. s. (à M. de Calonne, directeur de la Revue contemporaine); Paris, 12 déc.
                  1865, 1 p. 1/2 in-8. 8</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il lui recommande son roman la Confession de Claude. « Vous me
                  ferez le plus grand plaisir en lui consacrant quelques lignes dans votre
                  chronique.</note>
            </item>

         </list>
      </body>
      <gap/>
   </text>
</TEI>
