<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000036">
    <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
        xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CAT_000036</title>
                <respStmt>
                    <persName ref="#COL_000002">Lucie Rondeau du Noyer</persName>
                    <resp>
                        <date when="2019">2019</date>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0
                        Generic (CC BY 2.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
                    <num>45</num>
                    <editor>Gabriel Charavay</editor>
                    <publisher>Gabriel Charavay</publisher>
                    <pubPlace>Paris, 28 passage Verdeau</pubPlace>
                    <date when="1875-05">Mai 1875</date>
                </bibl>
                <listEvent>
                    <event>
                        <p>
                            <address>
                                <addrLine/>
                            </address>
                            <persName type="auctioneer"/>
                            <persName type="expert"/>
                            <date/>
                        </p>
                    </event>
                </listEvent>
                <listWit>
                    <witness> MICROFILM M-4961 Récolement : 01/03/1870-31/12/1936 <ptr/>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl/>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">french</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <samplingDecl>
                <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that
                    correspond to documents for sale. All text preceding or succeeding the list of
                    documents for sale is not reproduced below.</p>
            </samplingDecl>
            <appInfo>
                <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
                    <label>Transkribus</label>
                    <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
                </application>
                <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019-06-10">
                    <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring
                        digitized dictionaries</label>
                    <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <gap/>
            <list>

                <item n="1" xml:id="CAT_000036_e1">
                    <num>1</num>
                    <name type="author">Ancre (Léonora Galigai, maréchale d'),</name>
                    <trait>
                        <p>femme célèbre par l'empire qu'elle exerça sur l'esprit de Marie de
                            Médicis, brûlée comme sorcière, en 1617, après l'assassinat de son
                            mari</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en italien, au duc de Savoie ; Tours, 24 fév. 1616, 1 p. in-f.
                        Fort rare comme lettre autog. sig. 175</desc>
                    <note>Magnifique et précieuse lettre écrite un an avant sa calastrophe</note>
                </item>

                <item n="2" xml:id="CAT_000036_e2">
                    <num>2</num>
                    <name type="author">Augusta (Marie-Louise),</name>
                    <trait>
                        <p>reine de Prusse et impératrice d'Allemagne</p>
                    </trait>
                    <desc>L. s., au professeur Hertz; Berlin, 1872, 3/4 de p. in-4. 15</desc>
                </item>

                <item n="3" xml:id="CAT_000036_e3">
                    <num>3</num>
                    <name type="author">Bassompierre (Fr. de),</name>
                    <trait>
                        <p>maréchal de France, aussi célèbre par ses galanteries que par ses
                            exploits guerriers, renfermé douze ans à la Bastille, pour ses
                            railleries contre lo cardinal de Richelieu</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. de Toulouse, 1 p. in-4, cachet. Belle pièce. Rare. 50</desc>
                </item>

                <item n="4" xml:id="CAT_000036_e4">
                    <num>4</num>
                    <name type="author">Berton (J.-B.),</name>
                    <trait>
                        <p>général, chef de la conspiration de Saumur, décapité en 1822</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. de Violaine, 1818, 1 p. in-4. 8</desc>
                    <note>Relative à un travail dont il s'occupe sur la bataille de Waterloo, où il
                        a assisté. Il demande des détails sur le moment où ils ont évacué le
                        terrain, le nombre de pièces de canons prises par l'ennemi, comment on
                        pouvait l'éviter. etc</note>
                </item>

                <item n="5" xml:id="CAT_000036_e5">
                    <num>5</num>
                    <name type="author">Bèze (Théodore de),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre réformateur</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en latin: Genève, 1er jour des calendes de décembre 1574, 1 p.
                        in-f. Légère cassure très-bien réparée. 125</desc>
                    <note>Belle et intéressante lettre, au bas de laquelle est un post-scriptum aut.
                        sig. de deux lignes de Jacques Monau.</note>
                </item>
                <item n="6" xml:id="CAT_000036_e6">
                    <num>6</num>
                    <name type="author">Bonaparte,</name>
                    <trait>
                        <p>général en chef de l'armée d'Italie</p>
                    </trait>
                    <desc>L. s. à l'agent des vivres de l'armée d'Italie ; Albenga, 17 germ. an IV,
                        1 p. in-f. Relative aux débuts de la célèbre campagne d'Italie. 10</desc>
                </item>

                <item n="7" xml:id="CAT_000036_e7">
                    <num>7</num>
                    <name type="author">Charles-Quint,</name>
                    <trait>
                        <p>illustre empereur d'Allemagne</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce en latin, sig. Carolus, sur vélin, 1520, double in-f. 12</desc>
                </item>

                <item n="8" xml:id="CAT_000036_e8">
                    <num>8</num>
                    <name type="author">Chaumette (P.-Gaspard),</name>
                    <trait>
                        <p>procureur de la Commune de Paris, l'un des chefs du parti hébertiste,
                            décapité en 1791</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., au Conseil exécutif ; I8 du premier mois de l'an II, 1 p. in-4,
                        vignette de la Commune. 20</desc>
                    <note>Belle lettre, signée aussi de Pache, maire de Paris. Ils demandent des
                        secours pour une infortunée qui est sur le point d'accoucher et dont le mari
                        est dans les armées de la République</note>
                </item>

                <item n="9" xml:id="CAT_000036_e9">
                    <num>9</num>
                    <name type="author">Clairon (Mlle),</name>
                    <trait>
                        <p>la grande tragédienne du XVIIIe siècle</p>
                    </trait>
                    <desc>Billet de 4 lig. aut. sig. a M. Berthet, 1 /2 p. in-8. Rare. 20</desc>
                </item>

                <item n="10" xml:id="CAT_000036_e10">
                    <num>10</num>
                    <name type="author">Collé (Ch.),</name>
                    <trait>
                        <p>le véritable créateur du vaudeville en France, le La Fontaine de la
                            chanson</p>
                    </trait>
                    <desc>L. aut. au contrôleur dos Fermes, à Roanne, qu'il appelle son cher fils ;
                        1780, 3 p. pl. in-4, cachet. 20</desc>
                    <note>Très-curieuse épître pleine de naturel et de bonhomie, où il se réclame de
                        Boileau et La Fontaine. Il engage fort son cher fils, ayant de la mémoire, à
                        étudier la langue grecque, qu'il regrette de n'avoir pu apprendre lui-même
                        au collège. Il voudrait pouvoir lire Homère et Aristophane, comme il lit
                        Virgile et Horace, qui font le charme de ses vieux jours. Il lui défend
                        d'apprendre l'anglais, qui lui corromprait le goût. Détails curieux sur sa
                        jeunesse : n'ayant pas de fortune, il a dû, pour conquérir l'indépendance,
                        interrompre ses études et travailler de bonne heure. Son vaudeville a un
                        grand succès, mais il en eût eu beaucoup plus il y a cinquante ans, car ce
                        genre n'est plus dans le goût du public, etc</note>
                </item>

                <item n="11" xml:id="CAT_000036_e11">
                    <num>11</num>
                    <name type="author">Eugénie (l'impératrice</name>
                    <desc>L. s., 1854, 1/2 p. in-f., enveloppe et cachet. Belle pièce. 15</desc>
                </item>
                <item n="12" xml:id="CAT_000036_e12">
                    <num>12</num>
                    <name type="author">François Ier,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de France</p>
                    </trait>
                    <desc>Piecc sig. sur vélin; Saint- Prix, 11 oct. 1540, 1/2 p. in-f. 15</desc>
                    <note>Ordre de faire payer 560 livres tournois pour les gages et soldes des
                        douze morte-payes par lui établies pour la garde, sûreté et défense du
                        château et place forte de la Bastille de Paris</note>
                </item>

                <item n="13" xml:id="CAT_000036_e13">
                    <num>13</num>
                    <name type="author">Grégoire XIV (Nic. Sfondrati),</name>
                    <trait>
                        <p>pape, qui excommunia Henri IV</p>
                    </trait>
                    <desc>L. s., comme pape, 1591, 1 /2 p. in-f. 15</desc>
                </item>

                <item n="14" xml:id="CAT_000036_e14">
                    <num>14</num>
                    <name type="author">Houdetot (Mme d'),</name>
                    <trait>
                        <p>femme célèbre du XVIIIe siècle, l'amie de J.-J. Rousseau</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Suard, secrét. perpétuel de l'Institut (1805), 3 p. in-1.
                        30</desc>
                    <note>Curieuse épître relative aux Essais publiés par M. Molé, son neveu, et
                        dont Gaillard a fait une critique peu bienveillante. (On sait que ce livre
                        du comte Molé fit beaucoup de bruit et fut l'origine de sa fortune
                        politique.)</note>
                </item>
                <item n="15" xml:id="CAT_000036_e15">
                    <num>15</num>
                    <name type="author">Ingres (J.-A.-D.),</name>
                    <trait>
                        <p>grand peintre d'histoire, le dernier chef de l'école classique</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au préfet de la Seine ; 30 janv. 1829, 2 p. pl. in-f. 20</desc>
                    <note>Très-belle lettre, par laquelle il recommande chaudement le jeune Villet,
                        son élève, qui a des dispositions brillantes pour le dessin et la gravure.
                        Il pense que M. Pradier pourrait s'en charger, et il ne doute pas qu'en
                        protégeant ce sujet, il ne devienne un artiste célèbre</note>
                </item>

                <item n="16" xml:id="CAT_000036_e16">
                    <num>16</num>
                    <name type="author">Jacquemont (Victor),</name>
                    <trait>
                        <p>éminent naturaliste et voyageur, mort à Bombay en 1832, à 31 ans</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au général Allard, généralissime des troupes du roi de Lahorc;
                        Sattigueur, 9 octobre, 1/2 p. in-f. 25</desc>
                    <note>Belle lettre écrite sur papier indien. Il annonce au général qu'il va le
                        trouver demain dans son palais royal avec l'éléphant qu'il lui a envoyé. Il
                        partira trois heures avant le jour.</note>
                </item>


                <item n="17" xml:id="CAT_000036_e17">
                    <num>17</num>
                    <name type="author">Joseph II,</name>
                    <trait>
                        <p>empereur d'Allemagne, précurseur de la Révolution française par ses
                            réformes, frère de la reine Marie-Antoinette</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français (au roi d'Espagne); 18 mai 1789, 1 p. 1/2 in-4.
                        Rare. 45</desc>
                    <note>Très-belle lettre écrite peu de temps avant sa mort. Sa santé est très-
                        mauvaise depuis 10 mois, et ce n'est qu'avec un régime suivi qu'il peut
                        espérer se remettre entièrement. Son moral souffre infiniment de ce que son
                        physique l'empêche, dans les circonstances actuelles, d'être auprès de ses
                        armées</note>
                </item>

                <item n="18" xml:id="CAT_000036_e18">
                    <num>18</num>
                    <name type="author">Marat (J.-Paul),</name>
                    <trait>
                        <p>le fameux conventionnel, assassiné par Charlotte Corday</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Labbée, rédacteur du Réclamateur; 14 janv. 1790, 2 p. 1/2 in-4.
                        Très-rare. 200</desc>
                    <note>Très-curieuse lettre, qu'il signe Marat, l'ami du peupte. Alors sous le
                        coup d'un décret de prise de corps et caché dans Paris, il se plaint que les
                        tyrans l'ont privé de ses presses, et demande à Labbée, son compagnon
                        d'armes, un coin de son journal le Réclamateur, pour y dénoncer des juges
                        prévaricateurs. « 0 mes concitoyens, s'écrie-t-il en terminant, jusques à
                        quand aurons-nous à déplorer de pareils malheurs ! Jusques à quand
                        demanderons-nous en vain à l'Assemblée de nos représentants des juges
                        équitables! Jusques à quand souffrirons-nous paisiblement que nos
                        implacables ennemis nous livrent au fer des bourreaux !</note>
                </item>

                <item n="19" xml:id="CAT_000036_e19">
                    <num>19</num>
                    <name type="author">Mascaron (Jules),</name>
                    <trait>
                        <p>évêque de Tulles, illustre prédicateur du siècle de Louis XIV, ne à
                            Aix</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Mlle de Scudéry; Agen, 6 janv. 1681, 2 p. in-8, cachet à ses
                        armes. Rarc. 50</desc>
                    <note>Très-aimable épître sur les Conversations de Mlle Scudéry, ouvrage d'une
                        belle morale d'où elle a eu l'heureuse idée d'exclure les aventures
                        amoureuses qui peuvent exciter les passions. « La Cour, dit-il, ne seroit
                        remplie que d'honnestes gens si on le prenoit pour règle...</note>
                </item>

                <item n="20" xml:id="CAT_000036_e20">
                    <num>20</num>
                    <name type="author">Meverbeer,</name>
                    <trait>
                        <p>le grand compositeur</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, à M. Hamel, 1 p. in-8. 7</desc>
                    <note>Indications relatives à l'instrumentation de la musique d'un de ses
                        opéras</note>
                </item>

                <item n="21" xml:id="CAT_000036_e21">
                    <num>21</num>
                    <name type="author">Pascal (Françoise-Gilberte),</name>
                    <trait>
                        <p>soeur aînée de Blaise Pascal, épouse du célèbre physicien Périer, femme
                            savante du XVIIe siècle, auteur de la vie de son frère, publiée en tète
                            des Pensées</p>
                    </trait>
                    <desc>Quit. sig. avec 2 lignes aut., 1673, 3/4 de p. in-4. Légère déchirure dans
                        un coin enlevant 2 fins de mots. 30</desc>
                    <note>Reçu, comie veuve et héritière de Florin Périer, la somme de 164 liv. Lour
                        les intérêts de la somme qui lui reste due par les héritiers de M. Gras,
                        avocat général à Clermont</note>
                </item>

                <item n="22" xml:id="CAT_000036_e22">
                    <num>22</num>
                    <name type="author">Philippe Ier,</name>
                    <trait>
                        <p>archiduc d'Autriche, roi de Castille, père de Charles-Quint</p>
                    </trait>
                    <desc>L. s., en latin, sur vélin, au pape; ex opido nostro Ganden, dernier nov.
                        1505, 1/2 p. in-f. obl., fragment de sceau. Magnifique pièce. Très-rare.
                        35</desc>
                </item>

                <item n="23" xml:id="CAT_000036_e23">
                    <num>23</num>
                    <name type="author">Philippe II,</name>
                    <trait>
                        <p>roi d'Espagne</p>
                    </trait>
                    <desc>Diplôme sig., sur vélin, contresigné Vergas, 1562, 1/2 p. double in-f.
                        6</desc>
                </item>

                <item n="24" xml:id="CAT_000036_e24">
                    <num>24</num>
                    <name type="author">Polignac (le cardinal de),</name>
                    <trait>
                        <p>diplomate et poète, auteur de l'Anti-Lucrèce, memb. de l'Acad. fr</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. (au cardinal de Fleury), 1741, 2 p. in-4. Peu commun. 15</desc>
                </item>

                <item n="25" xml:id="CAT_000036_e25">
                    <num>25</num>
                    <name type="author">Saint-Evremont (Ch. de),</name>
                    <trait>
                        <p>un des écrivains français les plus fins et les plus mordants du XVIIe
                            siècle, exilé pour ses railleries contre Mazarin</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à l'abbé de Hautefeuille, 10 décembre, 2 p. in-4. 30</desc>
                    <note>Très-jolie lettre au sujet de la pension que lui sert la maréchale de
                        Créquy</note>
                </item>

                <item n="26" xml:id="CAT_000036_e26">
                    <num>26</num>
                    <name type="author">Schinner (le cardinal Mathieu),</name>
                    <trait>
                        <p>dit le cardinal de Sion, un des plus grands hommes de son temps,
                            protecteur d'Erasme, redoute de François Ier, qu'il combattit à la tète
                            des bandes suisses</p>
                    </trait>
                    <desc>L. s., avec une ligne aut., à l'archidiacre de Châlons, à Rome; Sion, 8
                        juin, 1 p. in-8, cachet. Belle et très-rare pièce. 25</desc>
                </item>

                <item n="27" xml:id="CAT_000036_e27">
                    <num>27</num>
                    <name type="author">Spurzheim (J.-G.),</name>
                    <trait>
                        <p>savant médecin allemand, collaborateur de Gall</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en anglais, à M. Teach, 1 p. in-8. 4</desc>
                </item>

                <item n="28" xml:id="CAT_000036_e28">
                    <num>28</num>
                    <name type="author">Stanislas Leczinski,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de Pologne, beau-père de Louis XV</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, à S. Alt. Sér...; Strasbourg, 17 sept. 1725, 1 p.
                        1/2 in-f. 30</desc>
                    <note>Belle et touchante lettre au sujet du voyage qu'il est invité à faire à
                        Fontainebleau, pour y voir la reine sa fille, nouvellement mariée. Il
                        n'aurait pas osé demander cette permission, mais il est bien impatient d'en
                        profiter. Il tiendra S. A. au courant de son itinéraire</note>
                </item>

                <item n="29" xml:id="CAT_000036_e29">
                    <num>29</num>
                    <name type="author">Sully (Max. de Béthune, duc de),</name>
                    <trait>
                        <p>ami et ministre de Henri IV</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig.; château de Villebon, 12 juin 1641 (6 mois avant sa mort), 2 p.
                        1/2 in-f. 10</desc>
                    <note>Devis des ouvrages à faire pour l'agrandissement des fossés de la ville de
                        Villebon</note>
                </item>

                <item n="30" xml:id="CAT_000036_e30">
                    <num>30</num>
                    <name type="author">Terray (l'abbé Jos.-M.),</name>
                    <trait>
                        <p>fameux contrôleur-général des finances sous Louis XV, créature de la Du
                            Barry</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., 18 janv. 1770, 1 p. in-4. 8</desc>
                    <note>Belle lettre sur son avénement au ministère, « poste périlleux, dit-il,
                        pour l'honneur de ceux qui s'y attachent.</note>
                </item>

                <item n="31" xml:id="CAT_000036_e31">
                    <num>31</num>
                    <name type="author">Thunberg (Ch.-P.),</name>
                    <trait>
                        <p>savant botaniste suédois, voyageur au Japon</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, à Bosc, 1 p. in-8. Envoi de plantes du cap de
                        Bonne-Espérance. 4</desc>
                </item>

                <item n="32" xml:id="CAT_000036_e32">
                    <num>32</num>
                    <name type="author">Tissot (P.-F.),</name>
                    <trait>
                        <p>littérateur, historien, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Jullien de Paris, 1830, 1 p. 1/2 in-8. 2</desc>
                </item>

                <item n="33" xml:id="CAT_000036_e33">
                    <num>33</num>
                    <name type="author">Toepffer (Rodolphe),</name>
                    <trait>
                        <p>peintre et littérateur suisse, le spirituel auteur du Voyage en
                            zig-zag</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. de ses initiales, à Paulin, 1 p. pl. in-8. Rare. 20</desc>
                    <note>Indications relatives aux dispositions typographiques de son Voyage en
                        ziq-zag</note>
                </item>

                <item n="34" xml:id="CAT_000036_e34">
                    <num>34</num>
                    <name type="author">Vaudemont (Ch.-H. de Lorraine, prince de),</name>
                    <trait>
                        <p>un des plus grands capitaines du XVIIIe siècle</p>
                    </trait>
                    <desc>L. sig., en espagnol, avec la sousc. aut., au marquis Bentivoglio;
                        Mantoue, 1706, 1 p. in-f. 3</desc>
                </item>

                <item n="35" xml:id="CAT_000036_e35">
                    <num>35</num>
                    <name type="author">Vendôme (Ch. de Bourbon, duc de),</name>
                    <trait>
                        <p>gouverneur de Châtelle- rault, grand-père de Henri IV, mort a Amiens en
                            1537</p>
                    </trait>
                    <desc>L. s., avec la sousc. aut., à M. de Torcy, son lieutenant ; Châtellerault,
                        21 juil. 1526, 1 p. in-f. 20</desc>
                    <note>Pièce historique relative à l'exécution de l'article du traité de Madrid,
                        concernant la restitution respective des bénéfices, fiefs et seigneuries à
                        ceux à qui ils appartenaient. (C'est par ce traité que Charles-Quint rendit
                        la liberté à François Ier.) </note>
                </item>

                <item n="36" xml:id="CAT_000036_e36">
                    <num>36</num>
                    <name type="author">Vergier (l'abbé Jacques),</name>
                    <trait>
                        <p>commissaire de la marine à Dunkerque, célèbre poète érotique, connu par
                            ses chansons bachiques et ses contes galants, né à Lyon, assassiné à
                            Paris en 1720 par la bande de Cartouche.</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. aux commissaires de la marine de Zélande; Dunkerque, 1702, 1 p.
                        in-f. Brûlure et piqûre d'humidité dans deux marges. Rare. 15</desc>
                </item>
                <item n="37" xml:id="CAT_000036_e37">
                    <num>37</num>
                    <name type="author">Volpato (Jean),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre graveur italien</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Raph. Morghen ; Rome, 1802, 1 p. in-8. Relative à plusieurs de
                        ses estampes. 3</desc>
                </item>

                <item n="38" xml:id="CAT_000036_e38">
                    <num>38</num>
                    <name type="author">Voltaire,</name>
                    <trait>
                        <p>le grand écrivain</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. sig. V. à Cramer, 1 p. in-18. 12</desc>
                    <note>Curieuse petite épître. Il lui envoie le manuscrit de son Histoire
                        générale. « Cela est bien curieux, dit-il; en voilà pour employer longtemps
                        les presses.</note>
                </item>

                <item n="39" xml:id="CAT_000036_e39">
                    <num>39</num>
                    <name type="author">Walckenaer (le baron de),</name>
                    <trait>
                        <p>érudit, historien de La Fontaine et de Mme de Sévigné</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Labouisse-Rochefort, 1824, 2 p. in-f., fatiguée. 6</desc>
                    <note>Curieuse lettre sur l'abbé Vergier, contenant les états de service de ce
                        poète</note>
                </item>

                <item n="40" xml:id="CAT_000036_e40">
                    <num>40</num>
                    <name type="author">Watelet (Cl.-H.),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre peintre, dessinateur et poète du XVIIIe siècle, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Voltaire, 1760, 1 p. in-4. 10</desc>
                    <note>Intéressante épître, par laquelle il annonce à Voltaire qu'il lui dédie le
                        poème de l'Art de peindre, son principal ouvrage.</note>
                </item>
            </list>
        </body>
        <gap/>
    </text>
</TEI>
