<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000033">
    <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
        xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CAT_000033</title>
                <respStmt>
                    <persName ref="#COL_000002">Lucie Rondeau du Noyer</persName>
                    <resp>
                        <date when="2019">2019</date>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0
                        Generic (CC BY 2.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
                    <num>41</num>
                    <editor>Gabriel Charavay</editor>
                    <publisher>Gabriel Charavay</publisher>
                    <pubPlace>Paris, 28 passage Verdeau</pubPlace>
                    <date when="1874-06">Juin 1874</date>
                </bibl>
                <listEvent>
                    <event>
                        <p>
                            <address>
                                <addrLine/>
                            </address>
                            <persName type="auctioneer"/>
                            <persName type="expert"/>
                            <date/>
                        </p>
                    </event>
                </listEvent>
                <listWit>
                    <witness> MICROFILM M-4961 Récolement : 01/03/1870-31/12/1936 <ptr/>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl/>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">french</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <samplingDecl>
                <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that
                    correspond to documents for sale. All text preceding or succeeding the list of
                    documents for sale is not reproduced below.</p>
            </samplingDecl>
            <appInfo>
                <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
                    <label>Transkribus</label>
                    <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
                </application>
                <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019-06-10">
                    <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring
                        digitized dictionaries</label>
                    <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <gap/>
            <list>

                <item n="1" xml:id="CAT_000033_e1">
                    <num>1</num>


                    <name type="author">Adam (Ad.),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre compositeur</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à son collègue Auber, 2 p. in-12. 3</desc>

                </item>

                <item n="2" xml:id="CAT_000033_e2">
                    <num>2</num>


                    <name type="author">Adam (Ed.),</name>

                    <trait>
                        <p>préfet de police pendant le siège de Paris, député de la Seine</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au journal la Tribune, 1869, 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="3" xml:id="CAT_000033_e3">
                    <num>3</num>


                    <name type="author">Adélaïde de France (Marie),</name>

                    <trait>
                        <p>tante de Louis XVI</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Versailles, 1772, 1 p. in-4. 8</desc>

                    <note>Relative à une faveur qu'elle sollicite pour Mme de Narbonne et son
                        fils</note>

                </item>

                <item n="4" xml:id="CAT_000033_e4">
                    <num>4</num>


                    <name type="author">Affre (D.-Aug.),</name>

                    <trait>
                        <p>archevêque de Paris, victime de son dévoûment pendant les journées de
                            juin 1848</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à la reine Marie-Amélie, 1845, 1 p. in-4. 6</desc>

                </item>

                <item n="5" xml:id="CAT_000033_e5">
                    <num>5</num>


                    <name type="author">Aguesseau (H.-F. d'),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre chancelier de France</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. de Puysieulx; jeudi au soir, 1 p. 1/2 in-4. 8</desc>

                    <note>Belle et touchante lettre sur l'ordre qu'il reçoit de faire suspendre
                        l'exécution d'un malheureux condamné le matin par le grand Conseil. Il
                        demande si le roi lui fait grâce aussi de la question, à laquelle il doit
                        être appliqué pour avoir connaissance de ses complices</note>

                </item>

                <item n="6" xml:id="CAT_000033_e6">
                    <num>6</num>


                    <name type="author">Ainsworth (W.-Harrison),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre romancier anglais</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1852, 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="7" xml:id="CAT_000033_e7">
                    <num>7</num>


                    <name type="author">Angoulême (Ant., duc d'),</name>

                    <trait>
                        <p>fils aîné de Charles X</p>
                    </trait>




                    <desc>Note aut. sig. sur les services rendus par M. de Mussey, à Montpellier, en
                        1815; 1822, 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="8" xml:id="CAT_000033_e8">
                    <num>8</num>


                    <name type="author">Ansse de Villoison (J.-B.-G. d'),</name>

                    <trait>
                        <p>savant helléniste, de l'Institut, né à Corbeil</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à l'abbé Fortis, à Padoue; Venise (1780), 1 p. pl. in-4. 4</desc>

                    <note>Intéressante lettre relative au voyage du comte du Nord (Paul 1er) en
                        Italie, en Allemagne et en France</note>

                </item>

                <item n="9" xml:id="CAT_000033_e9">
                    <num>9</num>


                    <name type="author">Argyll (J. Campbell, 2e duc d'),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre général et amiral anglais, qui repoussa le prétendant en 1715</p>
                    </trait>




                    <desc>Belle pièce sig., 1716, 1 p. in-f. 4</desc>


                </item>
                <item n="10" xml:id="CAT_000033_e10">
                    <num>10</num>


                    <name type="author">Ashley-Cooper (Ant.),</name>

                    <trait>
                        <p>comte de Shaftesbury, célèbre par la part qu'il eut à la restauration de
                            Charles II</p>
                    </trait>




                    <desc>Belle pièce sig., 1666, 2 p. in-f., cachet. 5</desc>

                </item>

                <item n="11" xml:id="CAT_000033_e11">
                    <num>11</num>


                    <name type="author">Augereau (P.-F.-Ch.),</name>

                    <trait>
                        <p>duc de Castiglione, maréchal de France</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. ; Perpignan, an VI, 2 p. in-f. Belle pièce. 10</desc>

                </item>

                <item n="12" xml:id="CAT_000033_e12">
                    <num>12</num>


                    <name type="author">Autran (J.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète, de l'Acad. fr., né à Marseille</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Pontmartin ; Marseille, 1854, 4 p. pl. in-8. 9</desc>

                    <note>Très-curieuse lettre, relative à une pièce de vers qu'il vient de composer
                        contre les Russes, à l'occasion de la guerre d'Orient</note>

                </item>

                <item n="13" xml:id="CAT_000033_e13">
                    <num>13</num>


                    <name type="author">Balzac (Honoré de),</name>

                    <trait>
                        <p>le grand romancier</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. MameDelaunay, son éditeur, à Paris; Aix-lès-Bains, 30 sept.
                        1832, 4 p. pl. in-4. 60</desc>

                    <note>Lettre inédite, la plus longue et la plus curieuse que l'on puisse voir de
                        Balzac. Elle est relative à tous les ouvrages qu'il avait composés jusque
                        là, mais particulièrement à son Médecin de campagne. Il annonce à Mame que
                        sa mère va lui en remettre le manuscrit complet ! (le point d'exclamation y
                        est), et il ajoute : « Redoublez d'attention, maître Mame. J'ai été depuis
                        longtemps frappé et désireux de la gloire populaire, qui consiste à faire
                        vendre, à des milliers incommensurables d'exemplaires, un pefit volume
                        in-18, comme Atala Paul et Virginie, le Vicaire de Wakefield, Manon Lescaut,
                        Perrault, etc, etc. La multiplicité des éditions compense le défaut du
                        nombre des volumes ; mais il faut que le livre puisse aller en toutes les
                        mains, celles de la jeune fille, celles de 1'enfant, celles du vieillard,
                        même celles de la dévote. Alors, une fois le livre connu, ce qui est long on
                        bref, selon le talent de l'auteur et du libraire, ce livre devient une
                        affaire importante. Exemples: les Méditations de Lamariine, à 4,000
                        exemplaires, et les Ruines de Volney, etc. Mon livre est donc conçu dans cet
                        esprit, un livre que la portière et la grande dame puissent lire. J'ai pris
                        l'Evangile et le Catéchisme pour modèles, deux livres d'excellent débit.. .
                        » Il demande mille francs pour la 1re édition, somme qui lui est nécessaire
                        pour un voyage qu'il se propose de faire en Italie, jusqu'à Napl s. Le
                        succès de l'ouvrage est assuré. Son ami Emile de Girardin doit l'annonces
                        dans le Journal des connaissances utiles, qui tire à 100,000 exemplaires. Il
                        promet en même temps de presser plusieurs ouvrages qui lui ont été déjà
                        payés, mais dont il n'a pas encore donné la copie. Il fait miroiter aux yeux
                        de l'éditeur, une belle édition de ses oeuvres complètes, en 24 volumes ;
                        mais il a beaucoup de remaniements à faire, et l'on attendra, pour lancer
                        cette opération, qu'il ait une répulation à la Tribune ; « car, ajoute-t-il,
                        mon élection est une chose arrêtée dans les sommités du parti royaliste, en
                        cas d'élections générales. » -Eufin, cette lettre à propos d'un roman, est
                        un véritable roman elle-même. Si elle nous a été conservée, c'est qu'elle a
                        servi de pièce justificative dans un procès intenté par M. Mame Delaunay à
                        Balzac, procès dont les pièces, au nombre de six, sont jointes à la lettre.
                        Il résulte de ce dossier que l'éditeur, au reçu de la lettre alléchante de
                        Balzac, avait compté les mille francs demandés à la mère de celui-ci ; mais
                        que le manuscrii du Médecin de campagne ne vint pas, que six mois après il
                        n'y en avait pas encore une ligne d'écrite ; que Balzac, obligé de livrer la
                        copie, ne la donnait que par lambeaux ; qu'il fit des remaniements si
                        considérables, que l'on dut recommencer la composition en entier,
                        etc.</note>

                </item>
                <item n="14" xml:id="CAT_000033_e14">
                    <num>14</num>


                    <name type="author">Barère de Vieuzac,</name>

                    <trait>
                        <p>conventionnel, le fameux rapporteur du Comité de salut public</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1790, 1 p. in-4. 4</desc>

                </item>

                <item n="15" xml:id="CAT_000033_e15">
                    <num>15</num>


                    <name type="author">Barthélemy (Aug.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète marseillais, auteur de la Némésis</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 2 p. 1/4 in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="16" xml:id="CAT_000033_e16">
                    <num>16</num>


                    <name type="author">Beaumarchais (P.-Aug. Caron de),</name>

                    <trait>
                        <p>l'auteur du Mariage de Figaro</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à la comtesse Fanny de Beauharnais; Paris, 27 fév. 1788; 2 p.
                        in-4. 40</desc>

                    <note>Très curieuse lettre relative à la Confession du comte Grifolin, satire
                        toute contre Rivarol, écrite par Cubière-l'almézeaux, ami de Fanny
                        Beauharnais. Beaumarchais fait la critique de cet opuscule et refuse de
                        l'imprimer à son imprimerie de Kehl, qui a un cachet particulier, et ne se
                        sert que des caractères de Baskerville</note>

                </item>

                <item n="17" xml:id="CAT_000033_e17">
                    <num>17</num>


                    <name type="author">Béranger (P.-J.),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre chansonnier</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 7 juin 1830, 1 p. in-8. 5</desc>

                    <note>Il était malade quand il a assisté au convoi du vénérable Gohier, et il
                        n'a pu se rétablir depuis qu'il est sorti de la prison de la Force</note>

                </item>

                <item n="18" xml:id="CAT_000033_e18">
                    <num>18</num>


                    <name type="author">Bernier (l'abbé),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre chef vendéen, puis évêque d'Orléans, né dans la Mayenne</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au général Girardon, à Angers; an VIII, 1 p. in-4. 4</desc>

                    <note>Au sujet du changement de résidence d'un Vendéen qui a été compris dans
                        les mesures générales de pacification</note>

                </item>
                <item n="19" xml:id="CAT_000033_e19">
                    <num>19</num>


                    <name type="author">Berthoud (Ferd.),</name>

                    <trait>
                        <p>célébre mécanicien-horloger, de l'Acad. des Sciences, né dans le comté de
                            Neufchâtel</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce terminée par 16 lignes aut. sig., 1773, 4 p. in-f. 4</desc>

                    <note>Instruction sur l'horloge-marine construite par lui pour l'expédition de
                        M. Kerguelen</note>

                </item>

                <item n="20" xml:id="CAT_000033_e20">
                    <num>20</num>


                    <name type="author">Bertrand (le général),</name>

                    <trait>
                        <p>compagnon d'infortune de Napoléon à Sainte-Hélène</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Boulogne, 28 flor. an XII, 1 p. 1/2 in-4, pièce bridée. 5</desc>

                    <note>Lettre écrite comme général du génie, sur les travaux de fortification de
                        Boulogne, de Vimereux et la côte</note>

                </item>

                <item n="21" xml:id="CAT_000033_e21">
                    <num>21</num>


                    <name type="author">Bitaubé (P.-J.),</name>

                    <trait>
                        <p>savant helléniste, traducteur d'Homère, de l'Institut</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Diodati, ministre du Saint-Evangile, à Genève, 1789, 2 p.
                        in-4. 5</desc>

                    <note>Belle lettre par laquelle il recommande Mme Vimeux, femme de beaucour de
                        mérite, et qui a été dame de compagnie de la comtesse d'Argental. Mme Vimeux
                        se rend en Suisse pour rétablir la santé de son fils</note>

                </item>

                <item n="22" xml:id="CAT_000033_e22">
                    <num>22</num>


                    <name type="author">Bloch (Rosine),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre cantatrice de l'Opéra</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-4. 4</desc>


                </item>
                <item n="23" xml:id="CAT_000033_e23">
                    <num>23</num>


                    <name type="author">Boisgelin de Cucé (J.-F.-M.-V. de),</name>

                    <trait>
                        <p>archevêque d'Aix, membre de l'Acad. fr., né à Rennes</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. de Laleux, 1771, 1 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="24" xml:id="CAT_000033_e24">
                    <num>24</num>


                    <name type="author">Boivin (Jean),</name>

                    <trait>
                        <p>garde de la bibliothèque du roi, membre de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig. de lui et de sa femme, avec leurs noms, prénoms et qualités,
                        1723, 2 p. in-f. Rare. 15</desc>


                </item>
                <item n="25" xml:id="CAT_000033_e25">
                    <num>25</num>


                    <name type="author">Bonaparte,</name>

                    <trait>
                        <p>général en chef de l'armée de l'intérieur</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig. Buonaparte, et contresigné du général Duvignau ; Paris, 6 brum.
                        an IV, 1 p. in-f., doublée. 7</desc>

                </item>

                <item n="26" xml:id="CAT_000033_e26">
                    <num>26</num>


                    <name type="author">Bonheur (Rosa),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre peintre d'animaux</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Bourdichon, 2 p. in-8. 15</desc>

                    <note>Charmante épître, écrite avec toute la désinvolture d'un artiste, par
                        laquelle elle invite son vieil ami à venir passer quelques jours chez elle
                        avec sa femme</note>

                </item>

                <item n="27" xml:id="CAT_000033_e27">
                    <num>27</num>


                    <name type="author">Bonjean (L.-B.),</name>

                    <trait>
                        <p>sénateur, fusillé comme otage de la Commune</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1861, 1 p. 1/2 in-4. 7</desc>


                    <note>Lettre très-intéressante sur les travaux de M. Florent-Prévost, qui étudie
                        depuis 40 ans le régime alimentaire des oiseaux</note>

                </item>

                <item n="28" xml:id="CAT_000033_e28">
                    <num>28</num>


                    <name type="author">Bonpland (Aimé),</name>

                    <trait>
                        <p>savant botaniste et voyageur, né à La Rochelle</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à André Thouin, 1 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="29" xml:id="CAT_000033_e29">
                    <num>29</num>


                    <name type="author">Bougainville (L.-Ant. de),</name>

                    <trait>
                        <p>chef d'escadre, illustre navigateur</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au citoyen Debure, 1/2 p. in-4, cachet. 4</desc>

                </item>

                <item n="30" xml:id="CAT_000033_e30">
                    <num>30</num>


                    <name type="author">Bourbaki (Ch.),</name>

                    <trait>
                        <p>le brave général en chef de l'armée de l'Est, né à Pau le 22 avril
                            1816</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1869, 2 p. 1/4 in-8. Jolie lettre. 8</desc>

                </item>

                <item n="31" xml:id="CAT_000033_e31">
                    <num>31</num>


                    <name type="author">Brougham (lord Henri),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre homme d'Etat et physicien anglais</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à lord Seymour, 3 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="32" xml:id="CAT_000033_e32">
                    <num>32</num>


                    <name type="author">Brune,</name>

                    <trait>
                        <p>maréchal de France</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., an X, 1/2 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="33" xml:id="CAT_000033_e33">
                    <num>33</num>


                    <name type="author">Brunei (M.-J.),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre ingénieur français, constructeur du tunnel de la Tamise, né à
                            Hacqueville (Eure) de l'Institut de France</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Rouen, 1828, 2 p. in-4. Rare. 8</desc>

                </item>

                <item n="34" xml:id="CAT_000033_e34">
                    <num>34</num>


                    <name type="author">Buache (Philippe),</name>

                    <trait>
                        <p>un des créateurs de la science géographique, membre de l'Acad. des Sc</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au professeur Grischau, à Pétersbourg ; Paris, 1756, 4 p. in-4.
                        6</desc>

                    <note>Relative à plusieurs de ses cartes, et particulièrement à celle qu'il
                        vient de dresser à l'occasion des tremblements de terre dont l'Europe
                        occidentale a ressenti de fâcheux effets</note>
                </item>

                <item n="35" xml:id="CAT_000033_e35">
                    <num>35</num>
                    <name type="author">Buffon,</name>
                    <trait>
                        <p>l'illustre naturaliste.</p>
                    </trait>
                    <desc>L. sig. à Soulavie, 1785, 1/2 p. in-4. 4</desc>
                </item>

                <item n="36" xml:id="CAT_000033_e36">
                    <num>36</num>
                    <name type="author">Bugeaud,</name>
                    <trait>
                        <p>duc d'Isly, maréchal de France.</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. ; Alger, 1841, 2 p. in-4. 8</desc>

                    <note>Il demande un emploi pour un jeune homme dont, la famille possède 5
                        électeurs, qui lui sont toujours restés très-fidèles. Ce sont des plebéiens,
                        ce qui prouve que ses amis ne sont pas tous des aristocrates. Les
                        républicains disent à ces braves gens que le géneral Bugcaud prend leurs
                        voix, mais qu'il ne fait rien pour eux La tournure que prennent les affaires
                        en Angleterre semble donner de la force au gouvernement français, mais les
                        partis sont toujours bien acharnés. « Savent-ils gré au gouvernement,
                        ajoute-t-il, de sa mansuétude pendant dix années ? Loin de là. Ah ! si l'on
                        eût été énergique dès le commencement, nous n'en serions pas aujourd'hui à
                        savoir si nous vivrons, et les partis n'oseraient bouger.</note>

                </item>

                <item n="37" xml:id="CAT_000033_e37">
                    <num>37</num>


                    <name type="author">Cabanis (P.-J.-G.),</name>

                    <trait>
                        <p>médecin et ami de Mirabeau, chef des idéologues sous Napoléon, de l'Acad.
                            fr., né à Conac (Charente- Inférieure</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à son collègue Lacuée; Auteuil, an VIII, 1 p. in-4. 4</desc>

                </item>

                <item n="38" xml:id="CAT_000033_e38">
                    <num>38</num>


                    <name type="author">Carnot (Lazare),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre conventionnel</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au colonel Allent ; Paris, 1812, 1 p. pet. in-8. 5</desc>

                    <note>Relative à un travail sur les sièges des places d'Espagne</note>

                </item>

                <item n="39" xml:id="CAT_000033_e39">
                    <num>39</num>


                    <name type="author">Cavour (Camille),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre homme d'Etat italien</p>
                    </trait>




                    <desc>Note sig. comme ministre des affaires étrangères, 1859,1 p. 1/2 in-f.
                        6</desc>

                </item>

                <item n="40" xml:id="CAT_000033_e40">
                    <num>40</num>


                    <name type="author">Champein (Stanislas),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre compositeur de musique dramatique, né à Marseille</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Spontini, 1810, 2 p. in-4. 5</desc>

                    <note>Relative à la mise à l'étude de son opéra de Vistnou, dont les paroles
                        sont du vieux général Lasalle</note>

                </item>

                <item n="41" xml:id="CAT_000033_e41">
                    <num>41</num>


                    <name type="author">Charles-Albert,</name>

                    <trait>
                        <p>roi de Sardaigne, père de Victor-Emmanuel</p>
                    </trait>




                    <desc>L. sig. au marquis Brignole-Sale; Turin, 1838, 1/2 p. in-f., sceau. Belle
                        pièce. Rare. 10</desc>

                </item>

                <item n="42" xml:id="CAT_000033_e42">
                    <num>42</num>


                    <name type="author">Chateaubriand (le vicomte de),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre écrivain, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>

                </item>

                <item n="43" xml:id="CAT_000033_e43">
                    <num>43</num>


                    <name type="author">Chénedollé (Ch. de),</name>

                    <trait>
                        <p>poète distingué, auteur du Génie de l'homme, né à Vire</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Jullien de Paris; Liège, 1826, 3 p. 1/4 in-4. 4</desc>

                    <note>Relative à un abrégé qu'il se propose de faire de l'Histoire romaine de
                        Niebuhr</note>

                </item>

                <item n="44" xml:id="CAT_000033_e44">
                    <num>44</num>


                    <name type="author">Cherubini (Louis),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre compositeur italien</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig., (1795), 1/2 p. in-8, obl. 4</desc>

                    <note>Son signalement à l'âge de 33 ans. Curieuse pièce pour sa
                        biographie</note>

                </item>

                <item n="45" xml:id="CAT_000033_e45">
                    <num>45</num>


                    <name type="author">Le même</name>




                    <desc>Pièce sig., 1837, 1 p. in-4. 3</desc>

                    <note>Mémoires de plusicurs de ses ouvrages fournis au Conservatoire</note>

                </item>

                <item n="46" xml:id="CAT_000033_e46">
                    <num>46</num>


                    <name type="author">Le même</name>




                    <desc>Pièce aut., 2 p. in-8. 5</desc>

                    <note>Elle a pour titre : Fautes nouvelles dans le cours de contre-points de
                        Cherubini</note>

                </item>

                <item n="47" xml:id="CAT_000033_e47">
                    <num>47</num>


                    <name type="author">Cheverus (le cardinal Jean),</name>

                    <trait>
                        <p>archevêque de Bordeaux, prélat célèbre par ses missions en Amérique, né à
                            Mayenne</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Milbert; Bordeaux, 1829, 1 p. 1/2 in-4. 3</desc>

                </item>

                <item n="48" xml:id="CAT_000033_e48">
                    <num>48</num>


                    <name type="author">Choiseul (Et., duc de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre ministre de Louis XV</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1770, 1 p. in-12. 3</desc>

                </item>

                <item n="49" xml:id="CAT_000033_e49">
                    <num>49</num>


                    <name type="author">Choiseul-Gouffier (M.-G.-Aug., comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>savant archéologue et voyageur, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Pissot (de l'Acad. fr.), 1813, 2 p. 1/2 in-4. 6</desc>

                    <note>Touchante égitre sur la mort de l'abbé Delille, son ami</note>

                </item>

                <item n="50" xml:id="CAT_000033_e50">
                    <num>50</num>


                    <name type="author">Cléry (J.-P.-L., Hanet),</name>

                    <trait>
                        <p>valet de chambre de la dauphine, fille de Louis XVI, auteur de curieux
                            Mémoires sur la famille royale</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Châtillon, 1816, 1 p. in-4. 6</desc>

                </item>

                <item n="51" xml:id="CAT_000033_e51">
                    <num>51</num>


                    <name type="author">Cooper (J.-Fenimore),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre romancier américain</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en français, à Jullien de Paris, 16 déc. 1830, 1/2 p. in-8.
                        Jolie pièce. 10</desc>

                </item>

                <item n="52" xml:id="CAT_000033_e52">
                    <num>52</num>


                    <name type="author">Créquy (Renée-Caroline de Froullay,</name>

                    <trait>
                        <p>marquise de) une des femmes les plus célèbres du XVIIIe siècle</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. du Bourg, 1763, 1 p. in-8. 12</desc>

                </item>

                <item n="53" xml:id="CAT_000033_e53">
                    <num>53</num>


                    <name type="author">Damrémont (Ch.-H.-D., comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>brave général de l'armée d'Afrique, né à Chaumont, tué au siège de
                            Constantine</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Marseille, 1835, 1 p. 1/2 in-4. 3</desc>

                </item>

                <item n="54" xml:id="CAT_000033_e54">
                    <num>54</num>


                    <name type="author">Danton (G.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre conventionnel</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce 2 fois signée, sig. aussi des autres membres du Conseil exécutif, 4
                        sept. 1792, doublée. 20</desc>

                    <note>Sauf-conduit pour le citoyen Bruault sous-directeur des hôpitaux ambulants
                        au camp sous Paris, se rendant aux environs de la ville. (C'était le moment
                        des massacres dans les prisons. Les portes de Paris étaient fermées, et il
                        fallait un ordre officiel de ce genre pour sortir.) Outre la double
                        signature de Danton, la pièce porte celles de Clavière, de Monge, et de
                        Grouvelle, secrétaire du Conseil exécutif</note>

                </item>

                <item n="55" xml:id="CAT_000033_e55">
                    <num>55</num>


                    <name type="author">Darboy (G.),</name>

                    <trait>
                        <p>archevêque de Paris, fusillé comme otage de la Commune, né dans la
                            Haute-Marne</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. 1851, 1 p. in-8. 5</desc>

                </item>

                <item n="56" xml:id="CAT_000033_e56">
                    <num>56</num>


                    <name type="author">Delavigne (Casimir),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète, auteur des Messéniennes, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Naudet, 1836, 1 p. in-8. 6</desc>

                    <note>Relative à une pièce nouvelle qu'il fait représenter (une famille au temps
                        de Luther).</note>
                </item>


                <item n="57" xml:id="CAT_000033_e57">
                    <num>57</num>
                    <name type="author">De l'Isle (Jos.-Nic.),</name>

                    <trait>
                        <p>savant astronome et mathématicien, de l'Acad. des Sc</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Lalande, 1860, 1 p. in-4. 5</desc>

                    <note>Il espère que la rentrée de l'Académie raménera à Paris M. de Buffon, leur
                        ami commun et leur protecteur, qu'il sera charmé de revoir</note>

                </item>

                <item n="58" xml:id="CAT_000033_e58">
                    <num>58</num>


                    <name type="author">Demoustiers (Ch.-A.),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur célèbre, auteur des Lettres à Emilie, né à
                            Villers-Cotterets</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au libraire Maradan; Villers-Cotterets, 6 fruct. (an II), 3 p.
                        in-8. Rare. 6</desc>

                    <note>Relative à la publication de la comédie, le Conciliateur</note>

                </item>

                <item n="59" xml:id="CAT_000033_e59">
                    <num>59</num>


                    <name type="author">De Sèze (Raymond),</name>

                    <trait>
                        <p>défenseur de Louis XVI, de l'Acad. fr., né à Bordeaux</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Godard, 1 p. in-8, cachet à ses armes. 4</desc>

                </item>

                <item n="60" xml:id="CAT_000033_e60">
                    <num>60</num>


                    <name type="author">Devienne (Sophie),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre actrice de la Comédie française, née à Lyon</p>
                    </trait>




                    <desc>L. aut. au représentant André Dumont, an III, 1 p. 1/4 in-8. Rare.
                        5</desc>

                    <note>Elle demande la mise en liberté du pauvre prisonnier Saget. Elle proteste
                        contre les calomnies débitées contre elle, et ajoute: « Ah ! les
                        calomniateurs, ils ne savent pas combien la citoyenne Devienne désire que
                        vous ayez bonne opinion d'elle...</note>

                </item>

                <item n="61" xml:id="CAT_000033_e61">
                    <num>61</num>


                    <name type="author">Dolomieu (Gratet de),</name>

                    <trait>
                        <p>un des créateurs de la science géologique, membre de l'Institut, né en
                            Dauphiné</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à l'abbé Fortis; Inspruck, 1789, 1 p. in-4, cachet. Rare.
                        12</desc>

                    <note>Relative à son voyage géologique dans le Tyrol. Ce pays offre tant de
                        richesses minéralogiques, qu'il lui faudrait un an pour les observer toutes
                        et dix ans pour les décrire</note>

                </item>

                <item n="62" xml:id="CAT_000033_e62">
                    <num>62</num>


                    <name type="author">Du Cayla (Mme Talon),</name>

                    <trait>
                        <p>favorite de Louis XVIII</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à H. Darrieu, 2 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="63" xml:id="CAT_000033_e63">
                    <num>63</num>


                    <name type="author">Du Chastelet (la marquise),</name>

                    <trait>
                        <p>femme illustre du XVIIIe siècle</p>
                    </trait>




                    <desc>Fragment aut. d'une lettre, très-probablement écrite à Mme de Graffigny, 2
                        p. in-4. 15</desc>

                    <note>Curieuse pièce relative à des démêlés entre Voltaire et Thiriot au sujet
                        de souscriptions recueillies et gardées par celui-ci. « Je vous fais juge,
                        dit-elle, de ce procédé. M. de V. respecte l'amitié qu'il a eue pour
                        Thiriot, et jamais on ne saura de si infâmes détails par lui. J'ai eu bien
                        de la peine à les 1 arracher, mais je me crois obligée de vous les dire, et
                        je me flatte que vous contribuerez à justifier un homme dont la conduite
                        doit prouver combien il est au-dessus de ces bassesses...</note>

                </item>

                <item n="64" xml:id="CAT_000033_e64">
                    <num>64</num>


                    <name type="author">Dupanloup (Félix),</name>

                    <trait>
                        <p>évêque d'Orléans, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. pet. in-4. Rare autog. sig. 7</desc>

                </item>

                <item n="65" xml:id="CAT_000033_e65">
                    <num>65</num>


                    <name type="author">Dupaty (le président Mercier),</name>

                    <trait>
                        <p>magistrat célèbre par son mémoire sur les trois hommes condamnés à la
                            roue, auteux des Lettres sur l'Italie, né à La Rochelle</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Godard, avocat, (1787), 2 p. in-4, fragment de cachet. Rare.
                        12</desc>

                    <note>Très-intéressante lettre au sujet de sept innocents condamnés par le
                        parlement de Metz en 1769, et que le président Dupaty défend en
                        cassation</note>

                </item>

                <item n="66" xml:id="CAT_000033_e66">
                    <num>66</num>


                    <name type="author">Duquesnoy (C.-D.-F.-J.),</name>

                    <trait>
                        <p>conventionnel montagnard, représentant du Pas-de-Calais, condamné à mort
                            pour l'insurrection de prairial, et qui se poignarda après avoir entendu
                            prononcer sa sentence</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Bouchotte; Arras, 25 sept. 1793, 1 p. in-4. 6</desc>

                    <note>Il craint que le grade de général de division, auquel vient d'être élevé
                        son frère, soit au-dessus de ses forces, et il aurait désiré être consulté
                        avant cette nomination</note>

                </item>

                <item n="67" xml:id="CAT_000033_e67">
                    <num>67</num>


                    <name type="author">Duroc (Michel),</name>

                    <trait>
                        <p>duc de Frioul, grand maréchal du palais de Napoléon Ier, né à
                            Pont-à-Mousson, tué d'un boulet en 1813</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au général Gobert; Milan, an XIII, 1 p. in-f. Une tache d'eau.
                        5</desc>

                    <note>Il lui annonce qu'il pourra prendre son logement au palais du gouvernement
                        de la ville de Metz, Sa Majesté n'étant pas dans l'intention de le déclarer
                        palais impérial</note>

                </item>

                <item n="68" xml:id="CAT_000033_e68">
                    <num>68</num>


                    <name type="author">Elbeuf (Catherine-Henriette, duchesse d'),</name>

                    <trait>
                        <p>fille légitimée de Henri IV et de Gabrielle d'Estrées, exilée par
                            Richelieu avec la princesse de Conti</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig. d'elle et de son mari, Charles II de Lorraine, duc d'Elbeuf,
                        gouverneur de Picardie, 1651, 2 p. in-f. 8</desc>

                    <note>Requête contre César de Vendôme, au sujet de l'héritage de feu la duchesse
                        de Beaufort, leur mère</note>

                </item>

                <item n="69" xml:id="CAT_000033_e69">
                    <num>69</num>


                    <name type="author">Essex (Robert, comte d'),</name>

                    <trait>
                        <p>commandant de l'armée parlementaire contre Charles Ier, fils du favori
                            d'Elisabeth</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig., 1684, 1/2 p. in-f. 5</desc>

                </item>

                <item n="70" xml:id="CAT_000033_e70">
                    <num>70</num>


                    <name type="author">Fernig (Théophile),</name>

                    <trait>
                        <p>l'une des deux héroïnes qui ont immortalisé leur nom dans les premières
                            guerres de la République, comme aide-de-camp de Dumouriez, née à
                            Mortagne, près Valenciennes (Nord) morte en 1818</p>
                    </trait>

                    <desc>L. a. s.; 1814, 1 p. in-8. 6</desc>

                </item>

                <item n="71" xml:id="CAT_000033_e71">
                    <num>71</num>


                    <name type="author">Ferraris (Amalia),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre danseuse italienne, la rivale de Fanny Elssler</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au duc de Satriano, 1850, 1 p. in-8, taches de rousseur. 3</desc>

                </item>

                <item n="72" xml:id="CAT_000033_e72">
                    <num>72</num>


                    <name type="author">Feuchères (Sophie Dawes, baronne de),</name>

                    <trait>
                        <p>maîtresse du dernier des Condés, qui soutint un procès retentissant
                            contre le duc d'Aumale</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en anglais; Bure House, 1 p. pl. in-8. 4</desc>

                    <note>Au sujet de son projet d'acquisition du duché de La Palata</note>

                </item>

                <item n="73" xml:id="CAT_000033_e73">
                    <num>73</num>


                    <name type="author">Feuillet (Octave),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr., auteur du Sphinx</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1860, 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="74" xml:id="CAT_000033_e74">
                    <num>74</num>


                    <name type="author">Fieschi (Jos.),</name>

                    <trait>
                        <p>fameux régicide.</p>
                    </trait>

                    <desc>Sentence de 2 lignes aut. sig. 2 </desc>

                    <note> Elle est ainsi orthographiée: La more est la fin de la vit. </note>
                </item>

                <item n="75" xml:id="CAT_000033_e75">
                    <num>75</num>
                    <name type="author">Fleuriau d'Armenonville (L.-G.)</name>
                    <trait>
                        <p>évêque d'Orléans, prélat célèbre par sa charité</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à un prélat; Orléans, 1720, 2 p. in-4. Belle pièce. 4</desc>

                </item>

                <item n="76" xml:id="CAT_000033_e76">
                    <num>76</num>


                    <name type="author">Fleury (le cardinal de),</name>

                    <trait>
                        <p>premier ministre de Louis XV, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s,; Issy, 3 juin 1737, 1 p. in-4. 15</desc>

                    <note>Curieuse lettre relative à la disgrâce du ministre des affaires étrangères
                        Chauvelin. Tous les gens qui lui étaient attachés tenant des discours qui
                        annonçaient une sorte de cabale, le cardinal a cru prudent de conseiller au
                        roi de l'exiler à Rambouillet</note>

                </item>

                <item n="77" xml:id="CAT_000033_e77">
                    <num>77</num>


                    <name type="author">Florian (Claris de),</name>

                    <trait>
                        <p>le premier de nos fabulistes après La Fontaine, de l'Acad. fr.</p>
                    </trait>
                    <desc>La pie et la colombe, fable aut., 1 p. 1/2 in-8. Jolie pièce. 15</desc>

                </item>

                <item n="78" xml:id="CAT_000033_e78">
                    <num>78</num>
                    <name type="author">Fourier (Jos.).</name>


                    <trait>
                        <p>illustre physicien, de l'Acad fr., né à Auxerre</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au cit. Dolens, an X, 1/2 p. in-4. 4</desc>
                </item>

                <item n="79" xml:id="CAT_000033_e79">
                    <num>79</num>


                    <name type="author">Fraschini (Gaétano),</name>

                    <trait>
                        <p>un des ténors italiens les plus remarquables de ce siècle</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 4</desc>


                </item>
                <item n="80" xml:id="CAT_000033_e80">
                    <num>80</num>


                    <name type="author">Frédéric II,</name>

                    <trait>
                        <p>dit le Grand, roi de Prusse</p>
                    </trait>




                    <desc>L. sig., en français, au comte de Dillon; Postdam, 1774, 1/2 p. in-4,
                        enveloppe et cachet. 6</desc>

                    <note>Relative à l'admission du comte pour assister, à sa suite, aux nouvelles
                        manoeuvres qui vont avoir lieu en Poméranie</note>

                </item>

                <item n="81" xml:id="CAT_000033_e81">
                    <num>81</num>


                    <name type="author">Frezzolini (Erminia),</name>

                    <trait>
                        <p>une des plus célèbres cantatrices italiennes de ce siècle</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au compositeur Capecelatro, 1868, 3 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="82" xml:id="CAT_000033_e82">
                    <num>82</num>


                    <name type="author">Garcia (Pauline),</name>

                    <trait>
                        <p>Mme Viardot, célèbre cantatrice</p>
                    </trait>




                    <desc>Portée musicale avec paroles aut. sig.; Boulogne-sur-Mer, 1846, 1 p. in-4.
                        7</desc>

                </item>

                <item n="83" xml:id="CAT_000033_e83">
                    <num>83</num>


                    <name type="author">Garnier (Ch.),</name>

                    <trait>
                        <p>l'architecte du nouvel Opéra</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1867, 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="84" xml:id="CAT_000033_e84">
                    <num>84</num>


                    <name type="author">Gavarni,</name>

                    <trait>
                        <p>le spirituel dessinateur</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Paul de Musset, 1 p. in-8. Jolie pièce. 5</desc>

                </item>

                <item n="85" xml:id="CAT_000033_e85">
                    <num>85</num>


                    <name type="author">Gentili (Serafino),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre ténor italien</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Spontini, Paris, 1810, 1 p. in-4, cachet. 6</desc>

                    <note>Belle lettre relative à,l'invitation que lui aurait faite Paër, de chanter
                        dans la représentation de l'opéra det Pirro, qui doit se donner à la cour, à
                        Paris</note>

                </item>

                <item n="86" xml:id="CAT_000033_e86">
                    <num>86</num>


                    <name type="author">Gounod (Ch.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre compositeur, auteur de Faust</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Simon; Paris, 1857, 4 p. pl. in-4. 10</desc>

                    <note>Très intéressante lettre dans laquelle il fait l'historique de l'Orphéon
                        de Paris, depuis qu'il y a été nommé directeur de l'enseignement du chant,
                        en juillet 1852. Il donne la liste de toutes les compositions qu'il a faites
                        pour cette institution musicale, et il racoute toutes les tracasseries qu'il
                        a éprouvées dans l'exercice de ses fonctions</note>

                </item>

                <item n="87" xml:id="CAT_000033_e87">
                    <num>87</num>


                    <name type="author">Gresset (J.-B</name>




                    <desc>L.), célèbre poète du XVIIIe siècle, auteur de Vert-Vert, membre de
                        l'Acad. fr., né à Amiens. -Pièce aut., 1 p. in-4. 12</desc>

                    <note>Fragment du scenario de la comédie du Méchant, son chef-d'oeuvre
                        dramatique</note>

                </item>

                <item n="88" xml:id="CAT_000033_e88">
                    <num>88</num>


                    <name type="author">Grignan (Franc.-Marg. de Sévigné, comtesse de),</name>

                    <trait>
                        <p>fille de Mme de Sévigné et son émule dans le grand style épistolaire</p>
                    </trait>




                    <desc>12 lignes aut., 2 p. in-8. 10</desc>

                </item>

                <item n="89" xml:id="CAT_000033_e89">
                    <num>89</num>


                    <name type="author">Guiccioli (la comtesse),</name>

                    <trait>
                        <p>l'amie de lord Byron</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à une amie, 1 p. in-8. 8</desc>

                </item>

                <item n="90" xml:id="CAT_000033_e90">
                    <num>90</num>


                    <name type="author">Guillotin (Jos.-J.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre médecin et constituant, introducteur en France de l'instrument de
                            supplice auquel on a donné son nom</p>
                    </trait>




                    <desc>Billet aut. sig., Paris, an XI, 1/2 p. in-12. 5</desc>

                </item>

                <item n="91" xml:id="CAT_000033_e91">
                    <num>91</num>


                    <name type="author">Haller (Alb.),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre savant suisse du XVIIIe siècle</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en français, à son fils, 1763, 1 p. in-4. 5</desc>

                </item>

                <item n="92" xml:id="CAT_000033_e92">
                    <num>92</num>


                    <name type="author">Haussonville (le comte Jos. d'),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur et homme politique, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="93" xml:id="CAT_000033_e93">
                    <num>93</num>


                    <name type="author">Haüy (R.-J.),</name>

                    <trait>
                        <p>savant minéralogiste, de l'Institut</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce aut. sig., 1812, 1 p. in-4. 3</desc>

                </item>

                <item n="94" xml:id="CAT_000033_e94">
                    <num>94</num>


                    <name type="author">Heine (Henri),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre poète allemand</p>
                    </trait>




                    <desc>L. sig., Paris, 1852, 1 p. in-4. Rare. 6</desc>

                </item>

                <item n="95" xml:id="CAT_000033_e95">
                    <num>95</num>


                    <name type="author">Hoche (Lazare),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre général de la République</p>
                    </trait>




                    <desc>L. sig. au chef de bataillon Gobert; Vannes, 12 mess, an III, 1/3 de p.
                        in-f. 25</desc>

                    <note>Il lui confie les fonctions de chef d'élat-major de l'armée qui se
                        rassemble pour chasser les ennemis qui viennent de débarquer. (Celle lettre
                        est du 30 juin 1795. Les émigrés étant débarqués à Quiberon, Hoche
                        rassemblait son armée, et les battit le 21 juillet.)</note>

                </item>
                <item n="96" xml:id="CAT_000033_e96">
                    <num>96</num>


                    <name type="author">Houdetot (Mme Lalive d'),</name>

                    <trait>
                        <p>amie de J.-J. Rousseau</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Duhomme, maire de Sanois; Champlâtreux, 17 oct. (1805), 2 p.
                        in-4. Belle pièce. 25</desc>

                </item>

                <item n="97" xml:id="CAT_000033_e97">
                    <num>97</num>


                    <name type="author">Hozier (Ch. d'),</name>

                    <trait>
                        <p>savant généalogiste</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig. sur vélin, 1698, in-f. 3</desc>

                    <note>Certificat de noblesse de Joseph-Melchior-Naturel Bergeron, trésorier de
                        France en Dauphiné, avec ses armoiries</note>

                </item>

                <item n="98" xml:id="CAT_000033_e98">
                    <num>98</num>


                    <name type="author">Jay (A.),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur et publiciste, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Jullien de Paris, 1 p. in-8. 3</desc>

                    <note>Relative aux actions du journal l'Indépendant (premier titre du
                        Constitutionnel.)</note>

                </item>
                <item n="99" xml:id="CAT_000033_e99">
                    <num>99</num>


                    <name type="author">Joliveau (Mme Gehier),</name>

                    <trait>
                        <p>femme poète distinguée, excellente fabuliste, née à Bar-sur-Aube</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à son fils, 1807, 3 p. pet. in-4. 3</desc>


                </item>

                <item n="100" xml:id="CAT_000033_e100">
                    <num>100</num>
                    <name type="author">Jullien de la Drôme,</name>
                    <trait>
                        <p>conventionnel.</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à son fils Jullien de Paris ; 5 therm. an VIII, 1 p. in-8. Rare.
                        5</desc>
                </item>


                <item n="101" xml:id="CAT_000033_e101">
                    <num>101</num>


                    <name type="author">Kalkbrenner (Frédéric),</name>

                    <trait>
                        <p>pianiste et compositeur, fils de Chrétien</p>
                    </trait>




                    <desc>Portée musicale aut. sig. ; Londres, 1848, 1/2 p. in-4. 5</desc>

                </item>

                <item n="102" xml:id="CAT_000033_e102">
                    <num>102</num>


                    <name type="author">Kalkbrenner (Arthur),</name>

                    <trait>
                        <p>pianiste et compositeur, fils du précédent</p>
                    </trait>




                    <desc>Portées musicales aut. sig. ; Londres, 1848, 1 p. in-4. 5</desc>

                </item>

                <item n="103" xml:id="CAT_000033_e103">
                    <num>103</num>


                    <name type="author">Kelly (Franc.-M.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre chanteur et compositeur anglais, ami de Mozart, qui a écrit pour
                            lui un rôle</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au baron Langsdorff, 1821, 3 p. 1/2 in-8. 5</desc>

                    <note>Très-intéressante lettre relative à sa retraite prématurée du théâtre, par
                        suite de sa mauvaise santé</note>

                </item>

                <item n="104" xml:id="CAT_000033_e104">
                    <num>104</num>


                    <name type="author">Kléber (J.-B.),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre général de la République, né à Stras- bourg, assassiné au
                            Caire</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Mme Gaillard ; le Caire, (29 brum.) an VIII, 3/4 de p. in-4.
                        12</desc>

                    <note>Il lui envoie une lettre de change de 3,000 livres, lui recommande d'avoir
                        bien soin de ses intérêts à Paris, et se plaint de n'avoir pas reçu un mot
                        de France depuis 18 mois</note>

                </item>

                <item n="105" xml:id="CAT_000033_e105">
                    <num>105</num>


                    <name type="author">La Billardière (Jacq.-J. de),</name>

                    <trait>
                        <p>savant botaniste et voyageur, de l'Institut, né à Alençon</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1810, 1 p. in-4. 5</desc>

                    <note>Belle lettre toute relative à son ouvrage sur les plantes de Syrie</note>

                </item>

                <item n="106" xml:id="CAT_000033_e106">
                    <num>106</num>


                    <name type="author">Lablache (Louis),</name>

                    <trait>
                        <p>le grand chanteur italien</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au compositeur Capecelatro, 1 p. in-8. 5</desc>

                    <note>Relative à un concert qu'il donne à la salle Herz</note>

                </item>

                <item n="107" xml:id="CAT_000033_e107">
                    <num>107</num>


                    <name type="author">Lachambeaudie (Pierre),</name>

                    <trait>
                        <p>le fabuliste populaire</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 4</desc>
                </item>

                <item n="108" xml:id="CAT_000033_e108">
                    <num>108</num>
                    <name type="author">Lafayette,</name>
                    <trait>
                        <p>l'illustre général.</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en anglais, à Jefferson ; La Grange, 25 fév. 1814, 1/2 p. in-4,
                        cachet. 6</desc>

                    <note>Belle lettre d'introduction de Jullien de Paris, citoyen distingué par ses
                        connaissances littéraires et politiques, et qui se rend aux Etals-Unis pour
                        y étudier les méthodes d'enseignement</note>

                </item>

                <item n="109" xml:id="CAT_000033_e109">
                    <num>109</num>


                    <name type="author">Langeron (Andrault, comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>général français au service de la Russie, fameux par ses exploits en
                            Champagne en 1814, et par la prise des buttes Montmartre</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. (au comte de Vaublanc); Paris, 19 oct. 1815, 1 p. in-f. Rare.
                        10</desc>

                    <note>Il n'a pas mérité les éloges qu'on lui donne, mais il a rempli son devoir
                        et allégé autant que possible les maux de la guerre. C'est avec chagrin
                        qu'il quitte encore sa patrie. Il s'en retourne aujourd'hui en Russie</note>

                </item>

                <item n="110" xml:id="CAT_000033_e110">
                    <num>110</num>


                    <name type="author">Lasource (M.-D.-A.,</name>

                    <trait>
                        <p>, célèbre conventionnel girondin</p>
                    </trait>




                    <desc>L. sig. de lui, de Legendre, Basire et autres, comme membres du Comité de
                        sûreté générale, 28 janv, an II, 1 p. in-f. Rare. 15</desc>

                    <note>Très-curieuse pièce, relative à l'arrestation des malveillants qui
                        infectaient journellement la Mason de l'égalité, ci-devant Palais-Royat. Le
                        Comité demande la liste des personnes qui ont été arrêtées comme
                        suspectes</note>

                </item>

                <item n="111" xml:id="CAT_000033_e111">
                    <num>111</num>


                    <name type="author">Littré (E.),</name>

                    <trait>
                        <p>l'auteur du grand Dictionnaire, membre de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="112" xml:id="CAT_000033_e112">
                    <num>112</num>


                    <name type="author">Longueil (Jos. de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre graveur vignettiste du XVIIIe siècle</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig. avec 1 lig. aut., 1792, 1 p. in-4. Rare. 6</desc>

                    <note>Convention avec Pierre Laurent, qui lui confie la gravure d'un tableau de
                        Van Ostade, du cabinet du roi, représentant un maître d'école</note>

                </item>

                <item n="113" xml:id="CAT_000033_e113">
                    <num>113</num>


                    <name type="author">Louis-Philippe Ier,</name>

                    <trait>
                        <p>roi des Français</p>
                    </trait>




                    <desc>L. sig., avec la sousc. aut., au marechal Macdonald; Palais-Royal, 1817, 1
                        p. in-4. 5</desc>

                    <note>Il désire que l'on expédie au maréchal de camp, vicomte de Rohan Chabot,
                        le brevet de chevalier de la Légion d'honneur qu'il lui avait destiné en
                        1815</note>

                </item>

                <item n="114" xml:id="CAT_000033_e114">
                    <num>114</num>


                    <name type="author">Manuel (Pierre),</name>

                    <trait>
                        <p>procureur de la Commune de Paris, membre de la Convention, célèbre par sa
                            haine contre les rois, né à Montargis, guillotiné en 1793</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à un district de Paris, 9 déc. 1789, 2 p. 1/2 in-4. 10</desc>

                    <note>Belle et très-intéressante lettre sur un conflit entre le département de
                        police de la municipalité de Paris et un district qui refuse d'exécuter un
                        ordre d'arrestation. Il exige que le maire lui-même donne cet ordre. Manuel
                        répond que le maire ne peut ni ne doit le donner, et il ajoute : « Ce n'est
                        pas lui qui administre : vous ne l'avez créé que pour surveiller
                        l'administration, et c'est dans votre plan (de constitution municipale) la
                        plus utile de vos vues : vous avez craint le despotisme d'un seul...</note>

                </item>

                <item n="115" xml:id="CAT_000033_e115">
                    <num>115</num>


                    <name type="author">Maroncelli (Pierre),</name>

                    <trait>
                        <p>patriote italien, compagnon d'infortune de Silvio Pellico, auteur de
                            Mémoires sur leur captivité</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. en français; Paris, 1831. 1/2 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="116" xml:id="CAT_000033_e116">
                    <num>116</num>


                    <name type="author">Mars (Mlle),</name>

                    <trait>
                        <p>la grande comédienne</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Delapalme, à Versailles; 1837, 4 p. pl. in-8, enveloppe et
                        cachet. 10</desc>

                    <note>Belle et curieuse épître, relative à la vente de ses meubles</note>

                </item>

                <item n="117" xml:id="CAT_000033_e117">
                    <num>117</num>


                    <name type="author">Massard (Urbain),</name>

                    <trait>
                        <p>habile graveur, de l'Institut</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Dupont, 1842, lp. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="118" xml:id="CAT_000033_e118">
                    <num>118</num>


                    <name type="author">Meissonnier (E.),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre peintre de genre</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Jolie et spirituelle épître. 8</desc>
                </item>

                <item n="119" xml:id="CAT_000033_e119">
                    <num>119</num>
                    <name type="author">Merlin de Thionville,</name>
                    <trait>
                        <p>conventionnel, célèbre par la défense de Mayence</p>
                    </trait>
                    <desc>. -L. a. s. à Perregaux, 1806, 1 p. in-4. 4</desc>

                </item>

                <item n="120" xml:id="CAT_000033_e120">
                    <num>120</num>


                    <name type="author">Méry (Joseph),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre poète marseillais</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à une demoiselle, 1 p. in-8. 3</desc>

                    <note>On y trouve ce mot, qui caractérise le poète frileux ; « Je souffre, moi
                        pauvre oranger, transplante dans cet hiver d'été, rue Saint-Honoré, n° 337.
                        » Il date sa lettre ainsi; « 15 janvier (août, vieux style).</note>

                </item>

                <item n="121" xml:id="CAT_000033_e121">
                    <num>121</num>


                    <name type="author">Montagu (John),</name>

                    <trait>
                        <p>4e comte de Sandwich, lord de l'amirauté pendant la guerre d'Amérique,
                            protecteur du capitaine Cook</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Hinchinbrook, 1773, 1 p. 1/2 in-4. 5</desc>

                </item>

                <item n="122" xml:id="CAT_000033_e122">
                    <num>122</num>


                    <name type="author">Moscheles (Ignace),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre compositeur allemand</p>
                    </trait>




                    <desc>Portées musicales avec 8 lig. aut. sig., en français; Londres, 1846, 1 p.
                        in-4. 8</desc>

                </item>

                <item n="123" xml:id="CAT_000033_e123">
                    <num>123</num>


                    <name type="author">Muratori (L.-A.),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre antiquaire et historien italien</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. ; Modène, 1728, 1 p. in-4. 5</desc>

                </item>

                <item n="124" xml:id="CAT_000033_e124">
                    <num>124</num>


                    <name type="author">Musset (Alfred de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à sa mère, 3/4 de p. in-4. Belle pièce. 25</desc>

                    <note>Il se couche sans avoir toussé depuis trois heures. « C'est, dit-il,
                        l'effet du sirop Lamouroux que j'ai bu toute la soirée, et du bain de vapeur
                        que je n'ai pas pris</note>

                </item>

                <item n="125" xml:id="CAT_000033_e125">
                    <num>125</num>


                    <name type="author">Necker (Jacq.),</name>

                    <trait>
                        <p>contrôleur général des finances</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-4. 4</desc>

                </item>

                <item n="126" xml:id="CAT_000033_e126">
                    <num>126</num>


                    <name type="author">Nelson (Horace),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre amiral anglais</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. (de la main gauche), à sir W. Hamilton, ambassadeur à Naples;
                        Palerme, 8 juin 1799, 1 p. in-4. Belle pièce. 70</desc>

                    <note>Prière de compter 70 livres à M. Walter Burns, pour les informations qu'il
                        a données à Nelson sur les mouvements de la flotte française de
                        Toulon</note>

                </item>

                <item n="127" xml:id="CAT_000033_e127">
                    <num>127</num>


                    <name type="author">Ney (Michel),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre maréchal de France</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au général Dessole; Quartier-général de Neuburg, 12 therm. an
                        VIII, 1 p. in-4, cachet. 15</desc>

                    <note>Belle et curieuse lettre par laquelle il annonce que l'on a choisi
                        diverses armes antiques dans le musée des électeurs de Bavière à Neubourg,
                        et que l'on n'attend plus que l'autorisation du général Moreau pour les
                        envoyer à Paris</note>

                </item>

                <item n="128" xml:id="CAT_000033_e128">
                    <num>128</num>


                    <name type="author">Nicolay (A.-Ch.-M. de),</name>

                    <trait>
                        <p>premier président à la Chambre des Comptes, membre de l'Acad. fr.,
                            décapité en 1794</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1779, 2 p. in-4. 8</desc>

                </item>

                <item n="129" xml:id="CAT_000033_e129">
                    <num>129</num>


                    <name type="author">Noailles (Louis-M., vicomte de),</name>

                    <trait>
                        <p>général et constituant, beaufrère de Lafayette, dont il fut le compagnon
                            en Amérique, mort à la Havane en 1804, d'une blessure reçue à l'abordage
                            d'une corvette anglaise</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Segond. 1 p. in-4. Rare. 8</desc>

                    <note>Il fait l'éloge d'un officier qui a combattu vaillamment à ses côtés
                        pendant la première campagne de l'indépendance américaine, et annonce que
                        lui-même retourne en Amérique pour faire la seconde campagne</note>

                </item>

                <item n="130" xml:id="CAT_000033_e130">
                    <num>130</num>


                    <name type="author">Nodier (Ch.),</name>

                    <trait>
                        <p>un de nos écrivains les plus originaux, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à son cher et illustre maître, 1841, 1 p. in-4. 8</desc>

                    <note>Belle et curieuse épître par laquelle il demande une faveur. M. Ant. Passy
                        agit pour lui auprès de M. Humann. « O, mon maître, s'écrie-t-il, il ne vous
                        en coûte rien d'être obligeant et bon pour tout le monde, de l'être avec
                        excès pour moi.... Mais je sais aussi qu'il ne vous en coûte rien d'être
                        admirablement éloquent, etc.</note>

                </item>

                <item n="131" xml:id="CAT_000033_e131">
                    <num>131</num>


                    <name type="author">Orléans (Hélène, duchesse d'),</name>

                    <trait>
                        <p>mère du comte de Paris</p>
                    </trait>




                    <desc>Billet aut. de 4 lignes sig. de ses initiales, 1/2 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="132" xml:id="CAT_000033_e132">
                    <num>132</num>


                    <name type="author">Orléans (Ferd., duc d'),</name>

                    <trait>
                        <p>fils aîné du roi Louis-Philippe</p>
                    </trait>




                    <desc>Billet de 4 lignes aut. sig., comme duc de Chartres, à Marvilly, son
                        condisciple au collège Henri IV, 1/2 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="133" xml:id="CAT_000033_e133">
                    <num>133</num>


                    <name type="author">Palissot (Ch.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre littérateur du XVIIIe siècle, auteur des Philosophes et de la
                            Dunciade</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au directeur du théâtre Feydeau, an XI, 3/4 de p. in-4. 5</desc>

                    <note>Il refuse d'être membre du comité de lecture de ce théâtre, et il va même
                        se démettre des fonctions semblables qu'il occupe à l'Opéra. Il est guéri de
                        la passion des spectacles, surtout depuis qu'ils se prolongent si avant dans
                        la nuit</note>

                </item>

                <item n="134" xml:id="CAT_000033_e134">
                    <num>134</num>


                    <name type="author">Pallas (P.-S.),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre naturaliste et voyageur allemand</p>
                    </trait>




                    <desc>Epître latine autog. sig. (en tête), à Laurent Burmann; Pétersbourg, 1777,
                        1 p. in-4. 10</desc>

                    <note>Très-intéressante lettre toute relative à la botanique</note>

                </item>

                <item n="135" xml:id="CAT_000033_e135">
                    <num>135</num>


                    <name type="author">Parmentier (A.-A.),</name>

                    <trait>
                        <p>l'introducteur de la pomme de terre en France</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à H. Delormerie, à Rouen ; les Invalides, 1791, 2 p. in-4.
                        5</desc>

                    <note>Curieuse lettre, relative à un mémoire présenté par la Société d'Agricul-
                        ture à l'Assemblée nationale</note>

                </item>

                <item n="136" xml:id="CAT_000033_e136">
                    <num>136</num>


                    <name type="author">Penthièvre (L.-J.-M. de Bourbon, duc de),</name>

                    <trait>
                        <p>amiral de France, beau-père de la princesse de Lamballe</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Lucienne, 1763, 1 p. pet. in-4. 5</desc>

                </item>

                <item n="137" xml:id="CAT_000033_e137">
                    <num>137</num>


                    <name type="author">Périer (Casimir),</name>

                    <trait>
                        <p>chef du parti libéral sous la Restauration, premier ministre de
                            Louis-Philippe</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Mme de Marome, sa cousine, 1810, 1 p. in-4. Rare. 10</desc>

                </item>

                <item n="138" xml:id="CAT_000033_e138">
                    <num>138</num>


                    <name type="author">Persigny (Fialin, duc de),</name>

                    <trait>
                        <p>ami et ministre de Napoléon III</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à un ami, 1864, 1 p. in-12. 3</desc>

                </item>

                <item n="139" xml:id="CAT_000033_e139">
                    <num>139</num>


                    <name type="author">Pie IX,</name>

                    <trait>
                        <p>souverain pontife actuel</p>
                    </trait>

                    <desc>Son portrait, au bas duquel il a apposé sa signature et son cachet.
                        10</desc>

                </item>

                <item n="140" xml:id="CAT_000033_e140">
                    <num>140</num>


                    <name type="author">Portland (W.-H.-Cavendish-Bentinck, 3e comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre homme d'Etat anglais, premier lord de la Trésorerie</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1792, 3/4 de p. in-4. 4</desc>

                </item>

                <item n="141" xml:id="CAT_000033_e141">
                    <num>141</num>


                    <name type="author">Prévost-Paradol,</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre publiciste, de l'Académie française, mort par suicide, au début
                            de sa mission comme ministre aux Etats-Unis. -1° Article aut. sur le
                            plébiscite, 10 p. in-f</p>
                    </trait>




                    <desc>2° L. a. s., 1 p. in-18. 5</desc>


                </item>
                <item n="142" xml:id="CAT_000033_e142">
                    <num>142</num>


                    <name type="author">Proud'hon (P.-J.),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre écrivain socialiste</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Mme Boylan, 1848, 1/2 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="143" xml:id="CAT_000033_e143">
                    <num>143</num>


                    <name type="author">Pyat (Félix),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur, publiciste, membre de la Commune de Paris</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au citoyen Sabatier, à Digne ; 25 mars 1848, 1 p. in-8. 4</desc>

                    <note>Relative à sa candidature à l'Assemblée nationale dans le Cher et les
                        Basses-Alpes.</note>

                </item>
                <item n="144" xml:id="CAT_000033_e144">
                    <num>144</num>


                    <name type="author">Prud'homme (L.-M.),</name>

                    <trait>
                        <p>auteur des Révolutions de Paris, né à Lyon</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., an X, 1/2 p. in-4. 4</desc>

                </item>

                <item n="145" xml:id="CAT_000033_e145">
                    <num>145</num>


                    <name type="author">Rachel (Mlle),</name>

                    <trait>
                        <p>la grande tragédienne</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. Rachel Félix, à Mme de Brignole-Sale. Jolie pièce. 1 p. 1/2 in-8.
                        12</desc>

                </item>

                <item n="146" xml:id="CAT_000033_e146">
                    <num>146</num>


                    <name type="author">Raucourt (Mlle),</name>

                    <trait>
                        <p>la grande tragédienne du XVIIIe siècle, née à Nancy</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. d'Heuville, 1814, lp. 1/2 in-8. 8</desc>

                    <note>Belle et intéressante lettre relative à sa prochaine retraite du théâtre.
                        Elle voudrait, avant, jouer souvent à la cour et dans les rôles
                        brillants</note>

                </item>

                <item n="147" xml:id="CAT_000033_e147">
                    <num>147</num>


                    <name type="author">Ravignan (le père Xav. de),</name>

                    <trait>
                        <p>jésuite, célèbre prédicateur, né à Bayonne</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1845, 1 p. 1/2 in-8. 5</desc>

                </item>

                <item n="148" xml:id="CAT_000033_e148">
                    <num>148</num>


                    <name type="author">Ristori (Adélaïde),</name>

                    <trait>
                        <p>la grande tragédienne italienne</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. ; Florence, 1862, 3 p. in-8. 7</desc>

                </item>

                <item n="149" xml:id="CAT_000033_e149">
                    <num>149</num>


                    <name type="author">Rochambeau (le maréchal, comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>un des héros de la guerre de l'Indépendance américaine</p>
                    </trait>




                    <desc>Quittance aut. sig., 1774, 1/2 p. pet. in-4. Rare. 8</desc>

                </item>

                <item n="150" xml:id="CAT_000033_e150">
                    <num>150</num>


                    <name type="author">Rochambeau (D.-M.-J. de),</name>

                    <trait>
                        <p>général, défenseur des colonies françaises contre les Anglais, tué à la
                            bataille de Leipzig</p>
                    </trait>




                    <desc>piècé sig. comme général en chef de l'armée de Saint-Domingue, le Cap, an
                        XI, 1 p. in-f., tache d'eau. 3</desc>

                </item>

                <item n="151" xml:id="CAT_000033_e151">
                    <num>151</num>


                    <name type="author">Rohan-Rochefort (la princesse Charlotte de),</name>

                    <trait>
                        <p>maîtresse du duc d'Enghien, qui fut arrêté chez elle</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1824, 3 p. in-4. 5</desc>


                </item>
                <item n="152" xml:id="CAT_000033_e152">
                    <num>152</num>


                    <name type="author">Rouget de Lisle (Joseph),</name>

                    <trait>
                        <p>l'auteur de la Marseillaise</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., an XII, 1 p. 1/2 in-4. Belle pièce. 10</desc>

                </item>

                <item n="153" xml:id="CAT_000033_e153">
                    <num>153</num>


                    <name type="author">Rouher (Eug.),</name>

                    <trait>
                        <p>premier ministre de Napoléon III, né à Riom</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1851, 1 p. 1/4 pet. in-4. 4</desc>

                </item>

                <item n="154" xml:id="CAT_000033_e154">
                    <num>154</num>


                    <name type="author">Rubini (J.-B.),</name>

                    <trait>
                        <p>le plus grand ténor italien de ce siècle</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au compositeur Capecelatro; Romano, 1851, 1p. in-8, cachet. Belle
                        pièce. 7</desc>

                </item>

                <item n="155" xml:id="CAT_000033_e155">
                    <num>155</num>


                    <name type="author">Sacy (Ustazade-Silvestre de),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1856, 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="156" xml:id="CAT_000033_e156">
                    <num>156</num>


                    <name type="author">Saint-Lambert (J.-F.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre littérateur, auteur du poème des Saisons, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Agasse, son imprimeur, 1 p. in-18. 3</desc>

                </item>

                <item n="157" xml:id="CAT_000033_e157">
                    <num>157</num>


                    <name type="author">Saint-Sulpice (La Coudray, femme Véret de),</name>

                    <trait>
                        <p>fameuse par ses galanteries et ses aventures avec le comte de Charolais,
                            racontées crûment dans le Journal de Barbier</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Monseigneur...., 1730, 4 p. in-f. 6</desc>

                </item>

                <item n="158" xml:id="CAT_000033_e158">
                    <num>158</num>


                    <name type="author">Scott (Walter),</name>

                    <trait>
                        <p>le grand romancier écossais</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Ch. Zell, libraire ; Melrose, 1830, 1/2 p. in-4, cachet.
                        30</desc>

                    <note>Très-belle lettre relative aux gravures devant servir à l'illustration de
                        son roman de Waverley</note>

                </item>

                <item n="159" xml:id="CAT_000033_e159">
                    <num>159</num>


                    <name type="author">Scribe (Eug.),</name>

                    <trait>
                        <p>le grand vaudevilliste, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à son collègue Sauvage, 1 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="160" xml:id="CAT_000033_e160">
                    <num>160</num>


                    <name type="author">Sibour (M.-D.-A.),</name>

                    <trait>
                        <p>archev. de Paris, successeur de Monseigneur Affre, ne dans la Drôme,
                            assassiné par l'abbé Verger</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à l'abbé Dedone, 22 oct. 1855, 1 p. 1/4 in-8. 6</desc>

                    <note>Belle et curieuse lettre sur son mandement qui prescrit des prières pour
                        l'impératrice. Il se repose sur l'abbé et sur M. Darboy pour la correction
                        des épreuves. Il a dit, à propos du mariage : il y a bientôt trois ans. « Je
                        ne me souviens pas bien, ajoute-t-il, de l'époque du mariage. Est-ce en
                        effet trois ans. ou quatre... ?</note>

                </item>

                <item n="161" xml:id="CAT_000033_e161">
                    <num>161</num>


                    <name type="author">Sidney Smith (W.),</name>

                    <trait>
                        <p>intrépide marin anglais et célèbre philanthrope</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en français, à Jullien de Paris, 1851, 3 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="162" xml:id="CAT_000033_e162">
                    <num>162</num>


                    <name type="author">Siéyès (Emm.),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre constituant, président du Directoire, consul de la
                            Republique</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Dinaux ; Bruxelles, 1817, 1 p. in-4. Belle pièce. 6</desc>

                </item>

                <item n="163" xml:id="CAT_000033_e163">
                    <num>163</num>


                    <name type="author">Sontag (Henriette),</name>

                    <trait>
                        <p>la célèbre cantatrice</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Rossignol, 1829, 1 p. in-4, cachet. Belle pièce. 12</desc>

                </item>

                <item n="164" xml:id="CAT_000033_e164">
                    <num>164</num>


                    <name type="author">Spohr (Louis),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre compositeur allemand</p>
                    </trait>




                    <desc>Morceau de musique avec 3 lig. aut. sig. ; Londres, 1847,1/2 p. in-4 obl.
                        12</desc>

                </item>

                <item n="165" xml:id="CAT_000033_e165">
                    <num>165</num>


                    <name type="author">Talleyrand (Ch.-M., prince de),</name>

                    <trait>
                        <p>le grand diplomate</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. sig. T. à M. Perrey, son secrétaire; Marseille, 10 nov. 1825, 1 p.
                        in-4. 8</desc>

                    <note>Curieuse lettre par laquelle il recommande de mettre sa loge de la Comédie
                        française à la disposition de lord et lady Holland, pour qui il veut être
                        très- poli. La vie de Marseille est charmante, mais le spectacle ne vaut
                        rien. On leur fait cependant espérer l'arrivée de Mlle Georges.-On a joint à
                        celte lettre une pièce signée</note>

                </item>

                <item n="166" xml:id="CAT_000033_e166">
                    <num>166</num>


                    <name type="author">Tallien (Mme),</name>

                    <trait>
                        <p>puis princesse de Chimay, femme célèbre de la Révolution</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. ; Chimay, 1822, 1 p. in-8. Relative à la vente de son hôtel de
                        Paris. 10</desc>

                </item>

                <item n="167" xml:id="CAT_000033_e167">
                    <num>167</num>


                    <name type="author">Thalberg (Sig.),</name>

                    <trait>
                        <p>pianiste et compositeur</p>
                    </trait>

                    <desc>Morceau de musique avec 2 lig. aut. sig. ; Londres, 1847, 1/2 p. in-4 obl.
                        8</desc>

                </item>

                <item n="168" xml:id="CAT_000033_e168">
                    <num>168</num>


                    <name type="author">Torre (la comtesse Maria della),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre maîtresse du comte Camille Cavour</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. ; Milan, 1865, 2 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="169" xml:id="CAT_000033_e169">
                    <num>169</num>


                    <name type="author">Trochu (le général),</name>

                    <trait>
                        <p>président du gouvernement de la Défense nationale</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1859, 1 p. in-8. 5</desc>

                </item>

                <item n="170" xml:id="CAT_000033_e170">
                    <num>170</num>


                    <name type="author">Uhrich (le général),</name>

                    <trait>
                        <p>défenseur de Strasbourg, député à l'Assemblée nationale</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1854, 1 p. in-8. 5</desc>

                </item>

                <item n="171" xml:id="CAT_000033_e171">
                    <num>171</num>


                    <name type="author">Vandermonde (Alex.-Th.),</name>

                    <trait>
                        <p>savant mathématicien, un des organisateurs des moyens de défense pendant
                            la Révolution, membre de l'Institut</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au citoyen Lamblardie, an III, 1 p. in-4. Rare 6</desc>

                    <note>Relative aux examens pour l'Ecole centrale des travaux publics</note>

                </item>

                <item n="172" xml:id="CAT_000033_e172">
                    <num>172</num>


                    <name type="author">Vatout (Jean),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Labrouste ; 1842, 2 p. 1/2 in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="173" xml:id="CAT_000033_e173">
                    <num>173</num>


                    <name type="author">Ventura (le Père),</name>

                    <trait>
                        <p>supérieur des Théatins, célèbre prédicateur, surnommé le Bossuet
                            italien</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en français, 1853, 1/2 p. in-8. Relative à un de ses ouvrages.
                        4</desc>

                </item>

                <item n="174" xml:id="CAT_000033_e174">
                    <num>174</num>


                    <name type="author">Vergennes (Ch. Gravier, comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>habile ministre des affaires étrangères sous Louis XVI, né à Dijon</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Versailles, 28 janv. 1776, 1 p. 1/2 in-4. 6</desc>

                    <note>M. de Vaudreuil étant à toute extrémité, il va malheureusement vaquer un
                        cordon de grand-croix dans l'ordre de Saint-Louis. Il propose de le donner à
                        M. de Pfiffer, suivant l'intention qu'en avait le feu roi. M. de Pfiffer a
                        toute influence dans le canton de Lucerne, où sa famille occupe les
                        premières places et est tout entière dévouée aux vues politiques de la
                        France</note>

                </item>

                <item n="175" xml:id="CAT_000033_e175">
                    <num>175</num>


                    <name type="author">Vermond (l'abbé Mathieu-Jacq. de),</name>

                    <trait>
                        <p>docteur de Sorbonne, précepteur, confident et mauvais génie de la reine
                            Marie- Antoinette</p>
                    </trait>




                    <desc>Reçu aut. sig., 1760, 1 p. in-8. Rare. 6</desc>

                </item>

                <item n="176" xml:id="CAT_000033_e176">
                    <num>176</num>


                    <name type="author">Viennet (J.-P.-G.),</name>

                    <trait>
                        <p>poète fabuliste et homme d'État, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>1° Epitre à l'empereur Alexandre, aut. sig. V. ; 6 sept. 1815, 3 p. in-4.
                        -2° L. a. s., 1853, 1 p. in-8. 5</desc>

                </item>

                <item n="177" xml:id="CAT_000033_e177">
                    <num>177</num>


                    <name type="author">Villemain (A.-F.),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur célèbre et homme d'État, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-4. 3 » </desc>

                </item>

                <item n="178" xml:id="CAT_000033_e178">
                    <num>178</num>
                    <name type="author">Voltaire</name>
                    <desc>L. sig. Volt., avec 2 lignes aut., au libraire Lambert ; Colmar, 29 nov.
                        1753, 1 p. in-4, cachet. 20</desc>

                    <note>Belle lettre relative à son Siècle de Louis XIV. Wagnière a mis au bas :
                        L'adresse est à M. de Voltaire, gentilhomme ordinaire du Roy, à
                        Colmar</note>
                </item>

                <item n="179" xml:id="CAT_000033_e179">
                    <num>179</num>


                    <name type="author">Wekerlin (J.-B.-Théod.),</name>

                    <trait>
                        <p>compositeur de musique, auteur de l'opéra l'Organiste, né à
                            Guebwiller</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Simon, 1850, 2 p. in-8. 3</desc>

                    <note>Spirituelle épître sur une de ses compositions</note>

                </item>

                <item n="180" xml:id="CAT_000033_e180">
                    <num>180</num>


                    <name type="author">Wilkes (John),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre champion de la liberté politique en Angleterre</p>
                    </trait>

                    <desc>L. a. s. ; Tylesbury, 25 sept., 1 p. in-4. Curieuse. 4</desc>

                </item>
            </list>
        </body>
        <gap/>
    </text>
</TEI>
