<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000071">
    <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
        xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CAT_000071</title>
                <respStmt>
                    <persName ref="#COL_000002">Lucie Rondeau du Noyer</persName>
                    <resp>
                        <date when="2019">2019</date>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0
                        Generic (CC BY 2.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl>
                    <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
                    <num>84</num>
                    <editor>Eugène Charavay fils</editor>
                    <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
                    <pubPlace>Paris,8 quai du Louvre</pubPlace>
                    <date when="1884-04">Avril 1884</date>
                </bibl>

                <listEvent>
                    <event>
                        <p>
                            <address>
                                <addrLine/>
                            </address>
                            <persName type="auctioneer"/>
                            <persName type="expert"/>
                            <date/>
                        </p>
                    </event>
                </listEvent>
                <listWit>
                    <witness> MICROFILM M-4961 Récolement : 01/03/1870-31/12/1936<ptr/>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl/>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">french</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <samplingDecl>
                <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that
                    correspond to documents for sale. All text preceding or succeeding the list of
                    documents for sale is not reproduced below.</p>
            </samplingDecl>
            <appInfo>
                <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
                    <label>Transkribus</label>
                    <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
                </application>
                <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019-06-17">
                    <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring
                        digitized dictionaries</label>
                    <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <gap/>
            <list>

                <item n="1" xml:id="CAT_000071_e1">
                    <num>1</num>
                    <name type="author">Adolphe-Frédéric,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de Suède, prince de HolsteinGottorp, dont le règne ne fut qu'une
                            longue lutte contre le parti des Chapeaux, père de Gustave III, né en
                            1710, mort en 1771</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., en français, au duc d'Orléans (Louis-Philippe, père de
                        Philippe-Egalité); Stockholm, 10 mars 1752, 1 p. 1/2 in-4. 11</desc>
                    <note>Lettre de condoléance sur la mort du prince Louis, fils du régent</note>
                </item>

                <item n="2" xml:id="CAT_000071_e2">
                    <num>2</num>
                    <name type="author">Albany (Louise de Stolberg, comtesse d'),</name>
                    <trait>
                        <p>épouse du prétendant Edouard Stuart, aimée d'Alfieri, qui l'a chantée en
                            beaux vers</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, au général Menou; 15 octobre 1808,1 p. in-4. Belle
                        lettre. 20</desc>
                </item>

                <item n="3" xml:id="CAT_000071_e3">
                    <num>3</num>
                    <name type="author">Algarotti (François),</name>
                    <trait>
                        <p>poète et philosophe italien, ami de Voltaire et du grand Frédéric</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, à Frédéric II; Postdam, 11 avril 1750, 2 p. in-4.,
                        cachet à ses armes. Déchirure atteignant légèrement le texte. 40</desc>
                    <note>Très-curieuse lettre dans laquelle il parle de Mylord Burlington, de
                        Maupertuis et d'une opérette de sa composition. -Au dos se trouve la réponse
                        de dix lig. aut. de Frédéric II, sig. F... Il le charge de dire à
                        Maupertuis, dont la santé est mauvaise, de ne pas boire de café, ni de
                        liqueurs, et ajoute « qu'il s'assujettisse aux lois d'Hipocrate, car, après
                        tout, il faut guérir ou mourir dans les règles.</note>
                </item>

                <item n="4" xml:id="CAT_000071_e4">
                    <num>4</num>
                    <name type="author">Amélie (Marie-Frédérique-Augusta),</name>
                    <trait>
                        <p>princesse de Saxe, que Napoléon devait épouser, célèbre comme auteur et à
                            qui l'on doit un grand nombre de romans et de comédies, née en 1794,
                            morte en 1870</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en italien, à M. Bonfiglio; Florence, 18 décembre, 3 p. 1/2
                        in-8. Avec traduction française. Rare. 8</desc>
                    <note>Intéressante lettre où elle parle de son frère le roi de Saxe,
                        FrédéricAuguste II et donne de curieux détails sur les principaux artistes
                        du théâtre de Dresde</note>
                </item>

                <item n="5" xml:id="CAT_000071_e5">
                    <num>5</num>
                    <name type="author">Ampère (J.-J.),</name>
                    <trait>
                        <p>savant littérateur, membre de l'Académie française, un des plus assidus
                            de la petite cour de Mme Récamier</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Mme Lenormant, nièce de Mme Récamier; Rouen, 14 décembre 1850,
                        3 p. pet. in-4. 10</desc>
                    <note>Belle et curieuse lettre. M. Lenormant a bien fait de siéger à sa place
                        dans le procès relatif à Châteaubriand; la mémoire de cet écrivain lui est
                        si chère qu'il attend le résultat avec impatience. (Il s'agit probablement
                        du procès relatif aux Mémoires d'Outre-tombe que publiait le journal la
                        Presse). Il compte aller passer l'hiver à Sorrente pour être à proximité du
                        musée de Naples et de ses hiéroglyphes</note>
                </item>

                <item n="6" xml:id="CAT_000071_e6">
                    <num>6</num>
                    <name type="author">Angivillier (le comte Ch.-Cl. d'),</name>
                    <trait>
                        <p>directeur des bâtiments du roi, protecteur des arts, membre de l'Académie
                            des sciences, mort en 1810</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Delille; 8 mai 1780, 1 p. 1/2 in-4. 13</desc>
                    <note>Très-curieuse lettrel relative à la vente, au Jardin du Roi, de son
                        magnifique cabinet d'histoire naturelle, moyennant la somme de 16,000
                        livres</note>
                </item>

                <item n="7" xml:id="CAT_000071_e7">
                    <num>7</num>
                    <name type="author">Arnault (Antoine-Vincent),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète tragique, de l'Académie française</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. à M. Petroni; Paris, 27 nov. 1812, 2 p. in-8. 7</desc>
                    <note>Lettre curieuse écrite par Béranger, alors son secrétaire, Elle est
                        adressée à un écrivain italien distingué qui venait de traduire La Fontaine.
                        « J'aime trop la littérature italienne et La Fontaine pour ne point
                        applaudir au succès qu'a obtenu l'heureuse idée que vous avez eue, de faire
                        passer notre fabuliste dans une langue à laquelle il a fait de nombreux
                        emprunts, pour des ouvrages d'un autre genre.</note>
                </item>

                <item n="8" xml:id="CAT_000071_e8">
                    <num>8</num>
                    <name type="author">Babeuf (Gracchus),</name>
                    <trait>
                        <p>dit le Tribun du peuple, célèbre révolutionnaire, ne dans la Somme,
                            décapité en 1797</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à sa femme; 20 vendémiaire an V, 1/4 de p. in-8. 10</desc>
                    <note>Joli billet. -On y a joint une lettre à lui adressée signée Charles
                        Germain</note>
                </item>

                <item n="9" xml:id="CAT_000071_e9">
                    <num>9</num>
                    <name type="author">Banville (Théodore de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète contemporain, auteur des Odes funambulesques</p>
                    </trait>
                    <desc>Odes funambulesques, Occidentale première, Le Mirecourt, pièce aut.,
                        octobre 1846, 3 p. in-fol. Un peu fatiguée. 20</desc>
                </item>

                <item n="10" xml:id="CAT_000071_e10">
                    <num>10</num>
                    <name type="author">Barrot (Odilon),</name>
                    <trait>
                        <p>représentant du peuple en 1848, garde des sceaux, membre de l'Institut,
                            né en 1791, mort en 1874</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. aux électeurs de Châlons; 2 janv. 1838, 4 p. pl. in-4. avec un
                        post-scriptum de 7 lignes aut. sig. de Dupont (de l'Eure). 7</desc>
                    <note>Très-belle lettre politique où Odilon Barrot et Dupont de l'Eure
                        recommandent vivement aux électeurs de Châlons M. de Tracy, qui se présente
                        à la députation pour remplacer le général Thiard</note>
                </item>

                <item n="11" xml:id="CAT_000071_e11">
                    <num>11</num>
                    <name type="author">Baudricourt (Jean de),</name>
                    <trait>
                        <p>maréchal de France, gouverneur de Bourgogne, le héros de la bataille de
                            Saint-Aubin, mort en 1499</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscription aut.; Auxonne, 9 août, 1 p. in-8. obl.
                        Fatiguée et tachée. Rare comme lettre avec la sous- cription aut. 22</desc>
                </item>

                <item n="12" xml:id="CAT_000071_e12">
                    <num>12</num>
                    <name type="author">Beaumarchais (P.-Aug. Caron de),</name>
                    <trait>
                        <p>l'illustre auteur du Mariage de Figaro</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., 30 juin 1790, 1 p. in-8. Un peu fatiguée. 18</desc>
                </item>

                <item n="13" xml:id="CAT_000071_e13">
                    <num>13</num>
                    <name type="author">Beausobre (Charles-Louis),</name>
                    <trait>
                        <p>littérateur et théologien, membre de l'Académie des sciences de Berlin,
                            né en 1690, mort en 1753</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; Berlin, 1736, 1 p. in-4. 5</desc>
                </item>

                <item n="14" xml:id="CAT_000071_e14">
                    <num>14</num>
                    <name type="author">Beausobre (J.-J. de),</name>
                    <trait>
                        <p>lieutenant-général, qui se distingua dans la guerre de Sept-Ans, auteur
                            d'une traduction annotée d'Enée le tacticien, né dans le canton de Vaux
                            en 1704, mort à Bisseuil en 1784</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. de Sainte-Croix; Bisseuil, 16 mars 1760, 1 p. in-4., cachet.
                        Curieuse. 6</desc>
                </item>

                <item n="15" xml:id="CAT_000071_e15">
                    <num>15</num>
                    <name type="author">Belanger (F.-Jos.),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre architecte à qui l'on doit la coupole de la Halle au blé. C'est à
                            lui que sont adressées la plupart des lettres qu'on connaît de Sophie
                            Arnould qui fut sa maîtresse</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. à Denon; 2 p. in-4. 5</desc>
                    <note>Curieuse lettre relative à un recueil de cent dessins du Poussin, qu'il
                        propose au musée Napoléon</note>
                </item>

                <item n="16" xml:id="CAT_000071_e16">
                    <num>16</num>
                    <name type="author">Béranger (P.-J.),</name>
                    <trait>
                        <p>le célèbre chansonnier</p>
                    </trait>
                    <desc>L'Orage, pièce de vers aut. sig., 1 p. gr. in-4 obl. format d'album.
                        75</desc>
                    <note>Superbe pièce dont voici la dernière strophe : Enfants, l'orage qui
                        redouble, Du sort présage le courroux. Le sort ne vous cause aucun trouble,
                        Mais à mon âge on craint ses coups. S'il faut que je succombe En chantant
                        nos malheurs, Déposez sur ma tombe Vos couronnes de fleurs. Chers enfants,
                        dansez, dansez, Votre âge Échappe à l'orage, Par l'espoir gaiement bercé,
                        Dansez, chantez, dansez !</note>
                </item>

                <item n="17" xml:id="CAT_000071_e17">
                    <num>17</num>
                    <name type="author">Berthier (Alexandre</name>
                    <trait>
                        <p>prince de Neufchâtel, maréchal de France, major général de Napoléon Ier,
                            né à Versailles en 1753, mort en 1815</p>
                    </trait>
                    <desc>L. s. au maréchal Ney; quartier général d'Elchingen, 18 octobre 1805, 1 p.
                        1/2 in-fol. Légères taches d'eau. 23</desc>
                    <note>Pièce historique par laquelle il lui transmet les ordres de l'Empereur, la
                        veille de la capitulation d'Ulm. Les prisonniers français qui se trouvent
                        dans la ville seront rendus sur-le-champ et échangés contre un pareil nombre
                        d'Autrichiens. Il faut dresser au plus vite l'état de l'infanterie,
                        cavalerie, artillerie, munitions qui se trouvent à Ulm. Il annonce, en
                        terminant, que Murat vient d'être vainqueur à Néresheim. -En marge de la
                        lettre se trouve la réponse de Ney, de treize petites lignes
                        autographes</note>
                </item>



                <item n="18" xml:id="CAT_000071_e18">
                    <num>18</num>
                    <name type="author">Boivin (Jean),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre magistrat du XVIIe siècle, président au Parlement de Dôle, auteur
                            d'ouvrages sur la Franche-Comté et d'un Traité général des Monnaies, né
                            en 1580, mort en 1650</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; Dole, 2 mai 1649, 1 p. in-4. Rare. 15</desc>
                    <note>Relative à l'arrêt du Parlement de Dijon, rendu en faveur de l'hôpital de
                        Chaussin</note>
                </item>

                <item n="19" xml:id="CAT_000071_e19">
                    <num>19</num>
                    <name type="author">Bolingbroke (lord H. St-John, vicomte),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre homme d'Etat et littérateur anglais, le précurseur des
                            philosophes au XVIIIe siècle</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. aut., en français, à Mme de Fériol, 21 juin 1721, 1 p. 1/2 in-4.
                        Cachet à ses armes. Les deux feuillets détachés. 35</desc>
                    <note>Charmante épître. Il lui donne des nouvelles de sa santé, puis il lui
                        parle de celle qui devait devenir sa femme : « La marquise a pris son parti
                        d'aller très-dévotement et très-régulièrement à la messe, si M. l'évêque
                        d'Orléans ne luy fait point de mauvaises difficultez sur sa chapelle. S'il
                        en fait, elle jettera sur luy dans la vallée de Jehosaphat toutes les messes
                        qu'elle aura manqué d'entendre.</note>
                </item>

                <item n="20" xml:id="CAT_000071_e20">
                    <num>20</num>
                    <name type="author">Bossuet (Jacques-Bénigne),</name>
                    <trait>
                        <p>l'illustre évêque de Meaux, membre de l'Académie française</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig.; Meaux, 29 décembre 1692, 2 p. in-4. obl. 25</desc>
                    <note>Intéressante pièce relative à l'Hôtel-Dieu de Dampmartin</note>
                </item>

                <item n="21" xml:id="CAT_000071_e21">
                    <num>21</num>
                    <name type="author">Boulliau (Ismaël),</name>
                    <trait>
                        <p>l'un des plus savants astronomes du XVIIe siècle, né à Loudun en 1605,
                            mort en 1694</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Saumaise, à Dijon; Paris, 28 février 1642, 1 p. in-4. Légère
                        tache. Rare. 16</desc>
                    <note>Il reproduit deux épigrammes qu'il a trouvées dans l'Antologie</note>
                </item>

                <item n="22" xml:id="CAT_000071_e22">
                    <num>22</num>
                    <name type="author">Bourdelot (l'abbé Pierre Michon, dit),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre médecin du XVIIe siècle, appelé en Suède par la reine Christine,
                            fondateur d'une Académie, né à Sens en 1610, mort en 1685</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscription aut., à Spon, à Lyon; Paris, 29 juillet
                        1678, 4 p. in-4. 15</desc>
                    <note>Il lui adresse des vers latins et s'excuse de ne pouvoir écrire, comme
                        lui, de gros ouvrages. Il lui parle du libraire Cellier, qui n'est plus
                        enthousiaste de ses oeuvres. Deux capucins arrivés du Caire ont trouvé un
                        fébrifuge et vont l'expérimenter en public. Description d'un nouveau
                        microscope</note>
                </item>

                <item n="23" xml:id="CAT_000071_e23">
                    <num>23</num>
                    <name type="author">Bréguet (Abraham-Louis),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre horloger, membre de l'Académie des sciences, né en 1747, mort en
                            1823</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à l'archevêque de Cambrai (Louis Belmas); 31 décembre 1815, 4 p.
                        pl. pet. in-4. Rare. 9</desc>
                    <note>Lettre intéressante contenant des détails sur un garde-temps qui lui avait
                        été commandé par le prélat</note>
                </item>

                <item n="24" xml:id="CAT_000071_e24">
                    <num>24</num>
                    <name type="author">Canova (Antonio),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre statuaire italien</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Mme Marianna Pascoli Angeli, artiste-peintre à Venise; Rome, 6
                        décembre 1820, 1 p. 1/2 in-4. Légère tache, la moitié du feuillet blanc
                        enlevée. 10</desc>
                    <note>Charmante lettre intime</note>
                </item>

                <item n="25" xml:id="CAT_000071_e25">
                    <num>25</num>
                    <name type="author">Castelnau (Marie de Girard),</name>
                    <trait>
                        <p>femme du maréchal, très-maltraitée par Tallemant des Reaux dans ses
                            Historiettes, amie de Mme de Sévigné, morte à plus de 80 ans en 1696</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. de La Loubère (le célèbre géomètre); Paris, 19 juillet 1659,
                        1 p. in-4., cachets et soies. 23</desc>
                    <note>Très-belle lettre, curieuse par son orthographe fantaisiste et relative au
                        portrait du maréchal de Castelnau, que de La Loubère lui avait
                        demandé.</note>
                </item>
                <item n="26" xml:id="CAT_000071_e26">
                    <num>26</num>
                    <name type="author">Catherine II,</name>
                    <trait>
                        <p>impératrice de Russie, dite la Grande</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., contresignée par le prince Repnin, au conseiller d'ambassade
                        Ober; Saint-Pétersbourg, 23 sept. 1793, 1 p. in-fol. 18</desc>
                    <note>Belle lettre où elle lui annonce qu'elle vient de le nommer chevalier de
                        l'ordre de Saint-Vladimir de 4e classe</note>
                </item>

                <item n="27" xml:id="CAT_000071_e27">
                    <num>27</num>
                    <name type="author">Ceriziers (le père René de),</name>
                    <trait>
                        <p>jésuite, célèbre historien et théologien ascétique, aumônier et
                            conseiller de Louis XIV, né à Nantes en 1609, mort en 1662</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. sur vélin; 1649, in-8 oblong. 12</desc>
                    <note>Reçu de la somme de 300 livres pour ses gages comme aumônier ordinaire du
                        Roi pendant l'année 1648</note>
                </item>

                <item n="28" xml:id="CAT_000071_e28">
                    <num>28</num>
                    <name type="author">Charles VIII,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de France</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscription aut., à sa grosse soeur l'amirale comtesse
                        de Roussillon (Jeanne, bâtarde de France, fille naturelle de Louis XI);
                        Naples, 28 avril (1494), 1/2 p. in-fol. Rare avec la souscription
                        autographe. 45</desc>
                    <note>Superbe lettre relative à Péron de Bacher, son maître d'hôtel, qui lui
                        avait rendu de grands services lors du recouvrement de son royaume en
                        Sicile</note>
                </item>

                <item n="29" xml:id="CAT_000071_e29">
                    <num>29</num>
                    <name type="author">Charles III (Ferdinand de Bourbon),</name>
                    <trait>
                        <p>duc de Parme, gendre du duc de Berri, assassiné en 1855</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au comte Louis Passerini; Turin, 19 février 1845, 1 p. in-4,
                        cachet. Avec traduction française. 12</desc>
                    <note>Belle lettre, ecrite à vingt-deux ans, comme capitaine de grenadiers. Elle
                        contient de curieux détails sur des changements à apporter aux manoeuvres de
                        l'infanterie</note>
                </item>


                <item n="30" xml:id="CAT_000071_e30">
                    <num>30</num>
                    <name type="author">Chaulnes (Charlotte-Eugénie d'Ailly de Picquigny, duchesse
                        de),</name>
                    <trait>
                        <p>femme du maréchal, qui passa pour la maîtresse du cardinal de Richelieu,
                            et que Mme de Sévigné appelle la Sibylle Cumée</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Mazarin; Magny, 19 novembre 1648, 2 p. in-4, cachets à ses
                        armes. 17</desc>
                    <note>Superbe lettre dans laquelle elle parle du prieuré de Lihons et de
                        l'abbaye de Saint-Eloi-Fontaine, près de Chaulnes, qu'elle demande pour son
                        fils</note>
                </item>

                <item n="31" xml:id="CAT_000071_e31">
                    <num>31</num>
                    <name type="author">Clausel (Jean-Baptiste),</name>
                    <trait>
                        <p>homme politique, conventionnel, député de l'Ariège à l'Assemblée
                            législative, né dans le Rous- sillon, mort en 1804</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au ministre Roland; Paris, 26 octobre an Ier, 1 p. in-4. Légère
                        déchirure. 5</desc>
                </item>

                <item n="32" xml:id="CAT_000071_e32">
                    <num>32</num>
                    <name type="author">Condé (Henri Ier de Bourbon, prince de),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre guerrier protestant, compagnon de Henri IV, mort empoisonné à
                            Saint- Jean-d'Angély</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscription aut., à M. de Lansac, vice-amiral do
                        Guyenne; Brouage, 4 août 1576, 1 p. in-fol. Traces de cachet. Un peu tachée
                        d'eau. 32</desc>
                    <note>Intéressante lettre relative à la capture du caritaine La Brune avec son
                        vaisseau. Il le prie d'intervenir en sa faveur et de ne pas le renvoyer
                        devant le Parlement de Bordeaux, « qui soubz ce prétexte luy pourroit
                        imputer ces actions passées dont la mémoire est estaincte par le beneffice
                        de la paix.</note>
                </item>

                <item n="33" xml:id="CAT_000071_e33">
                    <num>33</num>
                    <name type="author">Condé (Louis-Joseph de Bourbon, prince de),</name>
                    <trait>
                        <p>général en chef de l'armée des émigrés, pair et grand-maître de France,
                            gouverneur de Bourgogne, né en 1736, mort en 1818</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. sig. de ses initiales au comte de Montgaillard ; Mulheim, 7 octobre
                        1795, 1 p. in-4. 35</desc>
                    <note>Lettre secrète relative aux propositions de trahison faites à Pichegru par
                        l'intermédiaire de Fauche-Borel. Il a des raisons pour être sûr que la
                        brouillerie éclatante de Pichegru avec Merlin est très-réelle. Il attend des
                        nouvelles de M. Wickham qui est parti pour la France, etc</note>
                </item>

                <item n="34" xml:id="CAT_000071_e34">
                    <num>34</num>
                    <name type="author">Condé (Louise-Marie-Thérèse-Bathilde d'Orléans, princesse
                        de),</name>
                    <trait>
                        <p>mère du duc d'Enghien</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. aut. au citoyen Mallerat; Etampes, 18 fructidor, 2 p. in-8. 12</desc>
                    <note>Jolie lettre de l'époque de la Révolution</note>
                </item>

                <item n="35" xml:id="CAT_000071_e35">
                    <num>35</num>
                    <name type="author">Conrart (Valentin),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre littérateur et bel esprit du XVIIe siècle, membre de l'Académie
                            française, dont il fut le principal fondateur, né en 1603, mort en
                            1675</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; 18 mars 1661, 3 p. in-8. 50</desc>
                    <note>Très-belle lettre adressée à un de ses amis de Hollande dans laquelle il
                        parle de son goût pour les voyages et de son ignorance des langues
                        étrangères. « Mais je n'ay aucun génie pour les langues, de sorte qu'il faut
                        que je demeure dans les bornes très-étroites de la mienne; et qu'ainsi je
                        sois votre antipode puisque vous savez et la vôtre au point mesme de
                        l'embellir et de l'enrichir, et la pluspart des autres tant mortes que
                        vivantes, presque comme si elles vous estoyent naturelles. » Nouvelles du
                        prince d'Orange et du comte de Dona</note>
                </item>

                <item n="36" xml:id="CAT_000071_e36">
                    <num>36</num>
                    <name type="author">Conscience (Henri),</name>
                    <trait>
                        <p>le romancier national de la Belgique, mort récemment</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce d'album aut. sig., en flamand ; Courtrai, 22 avril 1869, 1/2 p. in-4
                        obl. Rare. 8</desc>
                </item>

                <item n="37" xml:id="CAT_000071_e37">
                    <num>37</num>
                    <name type="author">Conti (Louis-Armand de Bourbon, prince de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre par sa brillante campagne de Hongrie, ami de Mmé de Sévigné, qui
                            vante son esprit et ses belles qualités</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig.; Paris, 16 novembre 1661, 1 p. 1/2 in-fol. 20</desc>
                    <note>Important document par lequel le prince de Conti renonce à ses droits sur
                        tous les Etats de Bretagne moyennant la somme de 13,333 livres</note>
                </item>

                <item n="38" xml:id="CAT_000071_e38">
                    <num>38</num>
                    <name type="author">Conti (Ant. Schinella),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre philosophe et littérateur italien, né à Padoue en 1677, mort en
                            1748</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à son Eminence...; Venise, 1729, 1 p. in-fol. 7</desc>
                    <note>Très-belle lettre littéraire</note>
                </item>

                <item n="39" xml:id="CAT_000071_e39">
                    <num>39</num>
                    <name type="author">Cornu (Mme Hortense),</name>
                    <trait>
                        <p>musicienne française, auteur de Goethe et Bettina, filleule de Napoléon
                            III</p>
                    </trait>
                    <desc>3 1. a. s.; Paris, 1846, 9 p. in-8. 12</desc>
                    <note>Intéressantes lettres. Elles sont relatives aux recherches à faire dans
                        les archives de Lille pour retrouver des pièces anciennes sur l'art
                        militaire; ces pièces devaient servir au prince Louis Napoléon pour son
                        Histoire de l'Artillerie, à laquelle il travaillait au fort de Ham</note>
                </item>

                <item n="40" xml:id="CAT_000071_e40">
                    <num>40</num>
                    <name type="author">Custine (A.-P., comte de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre général français, qui prit part à la guerre d'Amérique,
                            guillotiné en 1793</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; 29 mars 1787, 1 p. in-8. Belle lettre. Rare. 15</desc>
                </item>

                <item n="41" xml:id="CAT_000071_e41">
                    <num>41</num>
                    <name type="author">Dampierre (A.-H.-M. Picot de),</name>
                    <trait>
                        <p>brave général de la République, né en 1756, tué devant Valenciennes en
                            1793, et à qui on décerna les honneurs du Panthéon</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Bouchotte; Valenciennes, 6 mai 1793, 1 p. in-fol. Rare.
                        35</desc>
                    <note>Importante lettre historique écrite deux jours avant sa mort. Il lui
                        envoie le traité d'échange fait entre l'armée impériale et la sienne ; il y
                        joint la lettre du prince de Cobourg qui se plaint qu'on ne l'ait pas mis à
                        exécution. Les ennemis ont incendié un village le 3 mai; ils ont établi une
                        batterie pour déposter l'artillerie française d'une redoute construite en
                        avant d'Aulnoy, mais ils n'ont pas réussi dans leur dessein. Il lui demande
                        de la poudre, des fusils et le prie de s'occuper promptement de l'échange
                        des prisonniers. -En marge se trouve une note curieuse, autographe de
                        Bouchotte, indiquant la réponse à faire</note>
                </item>

                <item n="42" xml:id="CAT_000071_e42">
                    <num>42</num>
                    <name type="author">Daneau (Lambert),</name>
                    <trait>
                        <p>controversiste calviniste du XVIe siècle, ami d'Anne Dubourg, auteur de
                            curieux ouvrages sur les jeux, les fêtes et les danses, né à Beaugency
                            vers 1530, mort en 1595</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscription aut., en latin, à Pierre Daniel
                        (jurisconsulte et bibliophile orléanais); Orléans, 1er mai 1565, 1 p. 1/2
                        in-fol. Taches d'eau. 18</desc>
                    <note>Intéressante lettre relative à ses Commentaires sur Tertullien</note>
                </item>

                <item n="43" xml:id="CAT_000071_e43">
                    <num>43</num>
                    <name type="author">Dauzay (Charles),</name>
                    <trait>
                        <p>diplomate célèbre du XVIe siècle, qui accompagna Henri III en Pologne,
                            ambassadeur en Danemarck</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à l'évêque de Limoges, Sébastien de Laubespine ; Copenhague, 12
                        avril 1565, 5 p. pl. in-fol. Rare. 45</desc>
                    <note>Superbe et importante lettre historique. Il lui indique comment Henri III,
                        qui avait abandonné furtivement son royaume, pourra conserver sa couronne.
                        La diète va se réunir pour une élection nouvelle et choisira peut-être le
                        fils aîné de l'empereur Rodolphe ; c'est ce qu'il faut éviter, non par
                        l'envoi d'une ambassade, mais par une protestation écrite où Henri III se
                        dira seul et légitime roi de Pologne. En Danemarck, le roi Frédéric II
                        aurait désiré le mariage de Henri III avec la princesse royale de Suède,
                        fille de Jean III. Il est mécontent de l'union conclue avec Louise de
                        Vaudemont, fille de Nicolas de Lorraine</note>
                </item>

                <item n="44" xml:id="CAT_000071_e44">
                    <num>44</num>
                    <name type="author">Davy (sir Humphry),</name>
                    <trait>
                        <p>l'un des créateurs de la chimie moderne, né dans le comté de Cornouailles
                            en 1778, mort en 1829</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; Londres, 10 juin 1821, 2 p. in-8. Belle et intéressante lettre.
                        Rare. 23</desc>
                </item>

                <item n="45" xml:id="CAT_000071_e45">
                    <num>45</num>
                    <name type="author">Deschamps (Emile),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète romantique, né à Bourges</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Ulric Guttinguer; Versailles, 1859, 4 p. in-8. 7</desc>
                    <note>Très-intéressante lettre littéraire</note>
                </item>

                <item n="46" xml:id="CAT_000071_e46">
                    <num>46</num>
                    <name type="author">Duchat (Yves le),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre historien français du XVIIe siècle, auteur d'une Histoire de la
                            Guerre sainte</p>
                    </trait>
                    <desc>Quittance signée sur vélin, 1620, 1 p. in-8 obl. Rare. 20</desc>
                    <note>Curieuse pièce. Reçu de la somme de 50 livres que Sa Majesté lui a
                        accordée pour le récompenser « des frais qu'il a faicts pour faire imprimer
                        une Histoire de la Guerre saincte qu'il a composée en grec et en
                        français.</note>
                </item>

                <item n="47" xml:id="CAT_000071_e47">
                    <num>47</num>
                    <name type="author">Ducis (J.-F.),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète tragique, de l'Académie française</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Agasse ; Paris, 27 vend, an VII, 1 p. in-4. 13</desc>
                    <note>Belle lettre relative à son épître « au respectable restaurateur de la
                        langue française.</note>
                </item>

                <item n="48" xml:id="CAT_000071_e48">
                    <num>48</num>
                    <name type="author">Dumas (Alex.)</name>
                    <trait>
                        <p>fils, célèbre auteur dramatique, de l'Académie française</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Amédée Achard, 2 p. 1/2 in-8. 8</desc>
                    <note>Jolie lettre relative à la représentation d'une pièce d'Amédée Achard au
                        Gymnase. Il lui souhaite bonne chance et lui donne quelques derniers
                        conseils. « Chauffez Mme Pasca; elle est un peu molle. Que Mlle Pierson
                        varie un peu ses intonations. » etc</note>
                </item>

                <item n="49" xml:id="CAT_000071_e49">
                    <num>49</num>
                    <name type="author">Dupuy (Claude),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre jurisconsulte et négociateur du XVIe siècle, conseiller au
                            Parlement, ami du président de Thou, né en 1545, mort en 1594</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. Plasat, procureur de la princesse de La Roche-sur-Yon
                        (Catherine-Marie de Lorraine, duchesse de Montpensier), à
                        Argenton-sur-Creuse, 1 p. in-4. Rare. 12</desc>
                </item>

                <item n="50" xml:id="CAT_000071_e50">
                    <num>50</num>
                    <name type="author">Fermat (Pierre de),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre géomètre du XVIIe siècle, né à Beaumont-de-Lomagne, près
                            Montauban, en 1601, mort en 1665</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. sur vélin ; Toulouse, 29 avril 1633, 1 p. in-8 obl. Très-rare.
                        35</desc>
                </item>

                <item n="51" xml:id="CAT_000071_e51">
                    <num>51</num>
                    <name type="author">Fleury (le cardinal de),</name>
                    <trait>
                        <p>évêque de Fréjus, premier ministre de Louis XV</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. sig. de ses initiales, au Révérend Père...; 19 septembre (1700), 2
                        p. 1/2 in-8. Jolie lettre. 13</desc>
                </item>

                <item n="52" xml:id="CAT_000071_e52">
                    <num>52</num>
                    <name type="author">Forster (Jean-Reinhold),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre naturaliste et voyageur allemand du XVIIIe siècle, compagnon du
                            capitaine Cook, né en 1729, mort en 1794</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, à un géographe; Warrington (Angleterre), 21 avril
                        1770, 4 p. in-4. Légère déchirure. 15</desc>
                    <note>Très-intéressante lettre relative à ses ouvrages sur l'Egypte et la
                        Russie.</note>
                </item>
                <item n="53" xml:id="CAT_000071_e53">
                    <num>53</num>
                    <name type="author">Gibbon de Burgo (Augustin),</name>
                    <trait>
                        <p>prêtre de l'ordre des Augustins, docteur en théologie, qui dut se
                            réfugier en Allemagne par suite des rigueurs de Cromwell, né en Irlande
                            en 1613, mort en 1676</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce aut. sig. en latin; Erfurth, 31 mars 1669, 1 p. in-4 obl., cachet.
                        Rare. 15</desc>
                </item>

                <item n="54" xml:id="CAT_000071_e54">
                    <num>54</num>
                    <name type="author">Girard (Philippe de),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre mécanicien, l'inventeur de la machine à filer le lin, né à
                            Lourmarin (Vaucluse) mort en 1845</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. Anders; (Paris), 23 fév. 1845 (année de sa mort), 1 p. in-8.
                        16</desc>
                    <note>Relative à l'essai d'un pianoïde son invention</note>
                </item>

                <item n="55" xml:id="CAT_000071_e55">
                    <num>55</num>
                    <name type="author">Girardin (Emile de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre publiciste, mort récemment</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à un journaliste, 25 août 1860, 1 p. in-8. 10</desc>
                    <note>Il déclare qu'il n'y a pas un mot de vrai dans l'achat qu'on lui fait
                        faire pour la centième fois du Courrier de Paris. Il est plus que jamais
                        éloigné de toute pensée de rentrer dans le journalisme. « Il faudrait de
                        grandes circonstances pour me faire sortir du cadre de réserve dans lequel
                        je suis volontairement entré, après vingt-cinq années de service sous les
                        drapeaux de la liberté</note>
                </item>

                <item n="56" xml:id="CAT_000071_e56">
                    <num>56</num>
                    <name type="author">Guorchy (Mlle de),</name>
                    <trait>
                        <p>fille d'honneur d'Anne d'Autriche, fameuse par ses galanteries,
                            chansonnée par Loret, rivale de Ninon de anclos</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à la marquise de Vardes; 20 septembre (1659), 3 p. in-8, cachets
                        à ses armes. Les deux feuillets détachés. Rare. 35</desc>
                    <note>Très-belle lettre sur la mort de la maréchale de Guébriant, belle-soeur de
                        la marquise de Vardes</note>
                </item>

                <item n="57" xml:id="CAT_000071_e57">
                    <num>57</num>
                    <name type="author">Guillaume Ier,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de Wurtemberg, qui prit une part active à la campagne de 1815 contre
                            la France, mari de la grande duchesse de Russie, Marie Paulowna,
                            beau-frère du roi Jerôme, né en 1781, mort en 1864</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. sig. de ses initiales, à M. de Stûler, sous-intendant du château de
                        Stuttgart; 13 mars 1846, 1 p. in-8. Cachet à ses armes. 12</desc>
                    <note>Belle lettre où il donne des ordres pour placer des statues dans les
                        jardins; il parle, entre autres, d'un «Percé à placer à la porte de la
                        Niche.,</note>
                </item>
                <item n="58" xml:id="CAT_000071_e58">
                    <num>58</num>
                    <name type="author">Guttinguer (Ulric),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète romantique, né à Rouen</p>
                    </trait>
                    <desc>A Monsieur Charles Nodier, dédicace de mon livre sur Jumièges (Charles
                        Vilà Jumièges), sonnet aut. sig.; Saint-Germain-en-Laye, 15 octobre 1838, 1
                        p. in-4. 11</desc>
                    <note>Jolie pièce dont voici le début : 0 Charles ! guide sûr! que de choses
                        trouvées, Sur vos pas, tant aimés du gothique manoir, A vous qui d'une main
                        élevez l'encensoir, Et de l'autre agitez la baguette des fées.</note>
                </item>
                <item n="59" xml:id="CAT_000071_e59">
                    <num>59</num>
                    <name type="author">Henri,</name>
                    <trait>
                        <p>comte de Chambord, né en 1820, mort récemment</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce aut. écrite au crayon rouge, 1 p. in-8. 20</desc>
                    <note>Devoir écrit par lui comme enfant. C'est le modèle d'une lettre qu'il a
                        signée Valleneur</note>
                </item>

                <item n="60" xml:id="CAT_000071_e60">
                    <num>60</num>
                    <name type="author">Houdetot (Mme d'),</name>
                    <trait>
                        <p>femme célèbre du XVIIIe siècle, l'amie de J.-J. Rousseau</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. aut. à M. de Sommariva, ce jeudi 24, 1 p. in-8. 14</desc>
                    <note>Jolie pièce où elle lui reproche de ne pas lui donner de ses nouvelles
                        dont elle, « sa maman », a tant de besoin</note>
                </item>

                <item n="61" xml:id="CAT_000071_e61">
                    <num>61</num>
                    <name type="author">Jackson (André),</name>
                    <trait>
                        <p>général américain, un des plus célèbres présidents de la République des
                            Etats-Unis, né en 1768, mort en 1845</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Mme Decatur ; Washington, 2 janvier 1830, 2 p. in-fol., cachet.
                        Fatiguée. 40</desc>
                    <note>Superbe lettre intime</note>
                </item>

                <item n="62" xml:id="CAT_000071_e62">
                    <num>62</num>
                    <name type="author">Kater (Henri),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre mathématicien anglais, connu par ses travaux sur le pendule,
                            auteur d'un traité de mécanique, né à Bristol en 1777, mort en 1835</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à François Arago; Londres, 17 nov. 1819, 3 p. 1/2 in-4. Déchirure
                        enlevant quelques mots. 12</desc>
                    <note>Très-intéressante lettre scientifique</note>
                </item>

                <item n="63" xml:id="CAT_000071_e63">
                    <num>63</num>
                    <name type="author">La Baume (Pierre de),</name>
                    <trait>
                        <p>prince du Saint-Empire, évêque de Tarse, puis de Genève, d'où il fut
                            chassé deux fois par les réformés, cardinal, archevêque de Besançon,
                            mort en 1544</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscript. aut., à M. de Lugrin, capitaine de Gex;
                        Arbois, 15 mai 1534, 1 p. in-4. 15</desc>
                    <note>Belle lettre, écrite comme évêque de Genève, pour le remercier d'avoir
                        porté secours aux gens de Pigney, « en l'affaire qu'ilz eurent contre ceulx
                        de Genève, le soir de l'Ascension. » (Pierre de La Baume, depuis un an,
                        avait été chassé de son siège; il essayait d'y rentrer avec l'aide du duc de
                        Savoie.)</note>
                </item>
                <item n="64" xml:id="CAT_000071_e64">
                    <num>64</num>
                    <name type="author">Laborde (Jean-Joseph, marquis de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre financier, qui fut le banquier de Voltaire, né en 1724, décapité
                            en 1794</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; La Ferté-Vidame, 15 septembre 1772, 1 p. 3/4 in-4. Belle lettre.
                        20</desc>
                </item>
                <item n="65" xml:id="CAT_000071_e65">
                    <num>65</num>
                    <name type="author">Lacombe Saint-Michel (J.-P.),</name>
                    <trait>
                        <p>conventionnel montagnard, député du Tarn, défenseur de la Corse contre
                            les Anglais, habile et brave général d'artillerie, né vers 1740, mort en
                            1812</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Camille Desmoulins; Paris, an IV, 1 p. in-4. 20</desc>
                    <note>Curieuse lettre, écrite comme député du Tarn à l'Assemblée nationale. Il
                        lui annonce qu'il a payé à vue sa lettre de change. « Mes assignats ne sont
                        que du zèle; quand il faudra du numéraire, c'est-à-dire du talent, je
                        tirerai sur vous.</note>
                </item>

                <item n="66" xml:id="CAT_000071_e66">
                    <num>66</num>
                    <name type="author">Lamartine (Alphonse de),</name>
                    <trait>
                        <p>l'illustre écrivain</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce de vers aut. sig., (1837), 1/2 p. in-8. 25</desc>
                    <note>Très-jolie pièce dont voici le texte : L'humanité n'est pas ce boeuf à
                        courte haleine Qui creuse à pas comptés son chemin dans la plaine, Et qui
                        près du sillon trace un sillon pareil; C'est l'aigle rajeuni qui change de
                        plumage, Et qui monte affronter de nuage en nuage, De plus hauts rayons du
                        soleil</note>
                </item>

                <item n="67" xml:id="CAT_000071_e67">
                    <num>67</num>
                    <name type="author">Lamennais (l'abbé F. de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre écrivain français, né à Saint-Mâlo</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce aut. sig., 1 p. double in-4 obl. Extrait d'un de ses ouvrages.
                        Superbe pièce d'amateur. 60</desc>
                </item>

                <item n="68" xml:id="CAT_000071_e68">
                    <num>68</num>
                    <name type="author">La Suze (Henriette de Coligny, comtesse de),</name>
                    <trait>
                        <p>femme poète du XVIIe siècle, célèbre par ses galanteries, mariée en
                            premières noces à Thomas Hamilton, puis à Gaspard de Champagne, admise
                            par Titon du Tillet dans son Parnasse et vantée par Boileau, née en
                            1618, morte en 1673</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig.; 34 juillet 1659, 1 p. in-fol. Rare. 20</desc>
                    <note>Contrat d'indemnité accordé par elle au maréchal d'Albret</note>
                </item>

                <item n="69" xml:id="CAT_000071_e69">
                    <num>69</num>
                    <name type="author">La Trémoille (Emilie de Hesse, duchesse de),</name>
                    <trait>
                        <p>princesse de Tarente, femme de Henri-Charles de la Trémoille et grande
                            amie de Mme de Sévigné, qui raconte sur elle beaucoup d'anecdotes
                            plaisantes, maîtresse du roi de Suède Charles X</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscription aut., au marquis de Mornay (Henri de
                        Montchevreuil); Thouars, 6 septembre 1652, 4 p. in-fol. 32</desc>
                    <note>Très-curieuse lettre relative au partage des biens de sa mère
                        (AmélieElisabeth, fille de Philippe-Louis, comte de Hanau). Elle s'en
                        rapporte aux avis de son mari, le duc de la Trémoille et compte sur la
                        justice de son frère, Guillaume VI; sa soeur l'Electrice palatine,
                        Charlotte, est trop avantagée. Elle ne veut pas écouter les contestations de
                        son autre soeur, Elisabeth, abbesse d'Henvrood, etc</note>
                </item>

                <item n="70" xml:id="CAT_000071_e70">
                    <num>70</num>
                    <name type="author">Laubardemont (Jacques-Martin, baron de),</name>
                    <trait>
                        <p>conseiller d'État, l'Instrument docile de la haute justice de Richelieu,
                            mort en 1653</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig.; Paris, 25 mai 1637, 8 p. in-fol. 40</desc>
                    <note>Curieuse pièce relative à la vente, par Laubardemont, à Etienne Foullé,
                        pour la somme de cent mille livres, d'un office de premier président en la
                        cour des Aides de Guyenne siégeant à Agen. -Cette pièce, qui contient de
                        nombreuses additions en marge, porte la signature de Laubardemont répétée
                        quinze fois</note>
                </item>

                <item n="71" xml:id="CAT_000071_e71">
                    <num>71</num>
                    <name type="author">Lavalette (Louis de Nogaret, cardinal de),</name>
                    <trait>
                        <p>duc d'Epernon, d'abord archevêque de Toulouse, puis gouverneur de Metz et
                            général en chef des armées de Louis XIII en Allemagne, né à Angoulême en
                            1593, mort en 1639</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Richelieu; Metz, 29 décembre 1619, 1 p. in-4., cachets.
                        30</desc>
                    <note>Belle lettre par laquelle il se recommande à ses bonnes grâces et lui
                        annonce l'envoi d'un gentilhomme</note>
                </item>

                <item n="72" xml:id="CAT_000071_e72">
                    <num>72</num>
                    <name type="author">Le Boeuf (Edmond),</name>
                    <trait>
                        <p>maréchal de France, ministre de la guerre sous Napoléon III, né en
                            1809</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. à un géneral; devant Sébastopol, 3 septembre 1855, 2 p. in-fol.
                        12</desc>
                    <note>Lettre historique écrite trois jours avant la prise de Sébastopol. Il
                        soumet à son approbation un nouveau plan de défense en ce qui concerne
                        l'artillerie</note>
                </item>

                <item n="73" xml:id="CAT_000071_e73">
                    <num>73</num>
                    <name type="author">Lebrun (Charles),</name>
                    <trait>
                        <p>le célèbre peintre de Louis XIV</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig.; 20 août 1677, 1 p. in-fol. 30</desc>
                    <note>Curieuse pièce par laquelle il déclare qu'il veut, à l'avenir, faire et
                        passer ses contrats et autres actes chez Noël de Beauvais, notaire. Tous
                        ceux qui ne seraient pas signés par ledit notaire seront nuls.</note>
                </item>
                <item n="74" xml:id="CAT_000071_e74">
                    <num>74</num>
                    <name type="author">L'Estoille (Pierre de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre historien, grand audiencier de la chancellerie de France, auteur
                            du curieux journal historique sur les règnes de Henri III et de Henri
                            IV, né en 1540, mort en 1611</p>
                    </trait>
                    <desc>P. s., 1595, 2 p. 1/2 in-f. Mouillée, déchirure n'atteignant pas le texte.
                        Rare. 25</desc>
                    <note>Copie collationnée et signée par L'Estoille, en sa qualité de secrétaire
                        du roi, de la résolution prise par les créanciers de la maison de Navarre,
                        réunis, le 28 juin 1595, chez le président Tambonneau, à propos de la
                        révocation du sieur de La Noue-Bouet, leur syndic</note>
                </item>

                <item n="75" xml:id="CAT_000071_e75">
                    <num>75</num>
                    <name type="author">Louis XVIII,</name>
                    <trait>
                        <p>roi de France</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au comte de Montgaillard; Riegel, 26 mai 1796, 1/2 p. in-4.
                        35</desc>
                    <note>Très-belle lettre où il lui témoigne toute sa satisfaction sur la manière
                        dont il a rempli l'importante et délicate mission que le prince de Condé lui
                        a confiée. « Un jour viendra et j'espère qu'il n'est pas loin, où je pourrai
                        publier hautement vos services. » -On y a joint la lettre d'envoi, signée du
                        comte d'Avaray</note>
                </item>

                <item n="76" xml:id="CAT_000071_e76">
                    <num>76</num>
                    <name type="author">Maison (le marquis de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre maréchal de France, qui refusa de juger le maréchal Ney, né en
                            1771, mort en 1840</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au général Trézel; Nauplie, 21 juillet 1829, 5 p. in-4. 25</desc>
                    <note>Superbe et importante lettre historique, écrite comme commandant en chef
                        de l'expédition de Morée. Son objectif est d'établir solidement l'influence
                        française en Grèce. Il lutte à Nauplie contre les fausses idées que se forge
                        l'Assemblée nationale. Eloge du sultan Mahmoud ; détails sur la guerre entre
                        les Turcs et les Russes dans la Bulgarie et la Roumélie; il espère que les
                        Turcs, une fois battus, donneront à la Grèce un territoire plus
                        étendu</note>
                </item>

                <item n="77" xml:id="CAT_000071_e77">
                    <num>77</num>
                    <name type="author">Malibran (Marie),</name>
                    <trait>
                        <p>la grande cantatrice</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en italien, à l'éditeur Pacini; l'Isle-Bouchard, 30 juil. 1828,
                        2 p. 1/2 pet. in-4. Un peu fatiguée. 30</desc>
                    <note>Intéressante lettre musicale</note>
                </item>

                <item n="78" xml:id="CAT_000071_e78">
                    <num>78</num>
                    <name type="author">Marceau (Fr.-Séverin Desgraviers),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre général de la République, né à Chartres en 1769, tué à
                            Altenkirchen en 1796</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au général Preste; quartier général de Serousart, 2 therm. an II,
                        1 p. in-4. 25</desc>
                    <note>Lettre historique où il lui donne l'ordre de déployer ses troupes autour
                        de Namur pour couvrir cette ville</note>
                </item>

                <item n="79" xml:id="CAT_000071_e79">
                    <num>79</num>
                    <name type="author">Maréchal (Sylvain),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète, auteur du Dictionnaire des Athées, né en 1750, mort en
                            1803</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. Sylvain (à Lucile Desmoulins), 1 p. 1/2 in-8. Rare. 23</desc>
                    <note>Charmante épitre. Il la félicite de tout son coeur de ses goûts et de ses
                        occupations. « Vous avez pris le bon parti. La nature vaut mieux que la
                        société; et je n'existe que dans l'espérance de réaliser un jour en petit ce
                        que vous exécutez en grand.</note>
                </item>

                <item n="80" xml:id="CAT_000071_e80">
                    <num>80</num>
                    <name type="author">Marie-Thérèse,</name>
                    <trait>
                        <p>impératrice d'Autriche, deuxième femme de François Ier, mère de
                            Marie-Louise et soeur de Marie-Amélie</p>
                    </trait>
                    <desc>L. aut., en italien, au compositeur Paër, 2 p. in-8. 18</desc>
                    <note>Très-jolie lettre où elle le félicite sur le succès de sa cantate al
                        Cembulo; elle se déclare l'une de ses ferventes admiratrices et lui demande
                        de composer pour elle un duo. -La troisième page contient une note
                        autographe de Paër, indiquant que cette lettre lui est adressée</note>
                </item>

                <item n="81" xml:id="CAT_000071_e81">
                    <num>81</num>
                    <name type="author">Marrast (Armand),</name>
                    <trait>
                        <p>rédacteur du National, président de l'Assemblée constituante en 1848</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au préfet de la Seine, 27 novembre 1848, 2 p. in-8. Déchirure
                        n'atteignant pas le texte. 7</desc>
                    <note>Curieuse lettre. Informé qu'une rencontre avait été convenue entre deux
                        représentants, MM. Félix Pyat et Proudhon, il le prie de prendre toutes les
                        mesures nécessaires pour prévenir une collision sanglante</note>
                </item>

                <item n="82" xml:id="CAT_000071_e82">
                    <num>82</num>
                    <name type="author">Martini (J.-B.),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre compositeur, chef de l'école musicale italienne du XVIIIe
                            siècle</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Anselme Costadoni, moine camaldule du couvent de Saint-Michel,
                        à Venise; Bologne, 3 novembre 1759, 3 p. in-4. 60</desc>
                    <note>Superbe et importante lettre sur l'histoire de la musique. Il y parle de
                        poinçons et de matrices pour l'impression de la musique, il donne des
                        détails sur un manuscrit de Leipzig et cite le début d'une bulle ou l'on
                        parle de l'évêque Fulgence et du pape Jean XXII. Recherches à faire aux
                        archives de Leyde afin d'y relever tout ce qui est relatif à la musique,
                        etc</note>
                </item>

                <item n="83" xml:id="CAT_000071_e83">
                    <num>83</num>
                    <name type="author">Mérimée (Prosper),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre écrivain romantique, l'auteur de Clara-Gazul, membre de
                            l'Académie française</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Bérard ; samedi 20 mai, 1 p. in-8. 11</desc>
                    <note>Il lui annonce que le dîner des bibliophiles est fixé au 22 mai à Saint-
                        Germain</note>
                </item>

                <item n="84" xml:id="CAT_000071_e84">
                    <num>84</num>
                    <name type="author">Minette (Marie Menestrier, dite),</name>
                    <trait>
                        <p>une des plus célèbres actrices du Vaudeville</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Grimod de la Reynière; 9 janvier 1810, 1 p. in-8. Charmante
                        épître. 12</desc>
                </item>

                <item n="85" xml:id="CAT_000071_e85">
                    <num>85</num>
                    <name type="author">Modène (François Ier d'Este, duc de),</name>
                    <trait>
                        <p>fils d'Alphonse III auquel il succéda, allié de l'Espagne, puis de la
                            France pendant le ministère de Mazarin, né en 1602, mort en 1658</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., en français, à M. de Folleville; Castel-Léon, 12 juillet 1658,
                        1 p. pet. in-4. Légère déchirure. 6</desc>
                    <note>Lettre historique, écrite trois mois avant sa mort, relative au passage du
                        Pô qu'il va tenter pour aller assiéger Valence.</note>
                </item>
                <item n="86" xml:id="CAT_000071_e86">
                    <num>86</num>
                    <name type="author">Molé de Champlatreux (Jean-Edouard),</name>
                    <trait>
                        <p>conseiller d'Etat, intendant dans les armées du Roi, président à mortier,
                            fils de Mathieu Molé, mort en 1682</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à la marquise de Vardes, (1659), 1 p. in-4. Cachet à ses armes.
                        17</desc>
                    <note>Très-belle lettre sur la mort de la maréchale de Guébriant, belle-soeur de
                        la marquise de Vardes</note>
                </item>

                <item n="87" xml:id="CAT_000071_e87">
                    <num>87</num>
                    <name type="author">Monceaux (François de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète latin du XVIe siècle, auteur d'un Eloge sur la ville
                            d'Hesdin, né à Arras, mort à Saint- Pierre-Corentin</p>
                    </trait>
                    <desc>Quittance sig.; 1606,1 p. in-4 obl. Rare. 20</desc>
                    <note>Reçu de la somme de 3,600 livres pour la pension que lui fait le
                        Roi</note>
                </item>

                <item n="88" xml:id="CAT_000071_e88">
                    <num>88</num>
                    <name type="author">Monck (Mason),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre aéronaute anglais, qui lit en 1836, avec son ami Green, le trajet
                            en ballon de Londres à Coblentz</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, à Jullien de Paris, 1 p. in-8. 7</desc>
                </item>

                <item n="89" xml:id="CAT_000071_e89">
                    <num>89</num>
                    <name type="author">Montmorency (Anne de),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre connétable de France, né en 1492, tué à la bataille de
                            Saint-Denis en 1567</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscription aut., à sa fille Eléonore (femme de
                        François de La Tour, vicomte de Turenne) ; Fontainebleau, 10 décembre 1547,
                        1 p. in-fol. Légères taches de rouille. 20</desc>
                </item>

                <item n="90" xml:id="CAT_000071_e90">
                    <num>90</num>
                    <name type="author">Montolieu (la baronne Isabelle de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre romancière, née à Lausanne en 1751, morte en 1832</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à l'éditeur A. Bertrand; Busigny, 28 octobre 1813, 3 p. 1/2 in-4.
                        Légère piqûre de vers 9</desc>
                    <note>Lettre littéraire. Elle lui annonce l'envoi du manuscrit du 3e volume de
                        la traduction du Robinson Suisse, de Wiss, et lui indique la manière de
                        l'orner de gravures; une carte de l'île sera jointe au 4e volume, etc</note>
                </item>

                <item n="91" xml:id="CAT_000071_e91">
                    <num>91</num>
                    <name type="author">Morin (Jean-Baptiste),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre astrologue du XVIIe siècle, mathématicien et astronome, consulté
                            par Richelieu et pensionné par Mazarin, né en Villefranche en 1583, mort
                            en 1656</p>
                    </trait>
                    <desc>Quittance sig. sur vélin, 1644, 1 p. in-4 obl. Rare. 15</desc>
                    <note>Reçu de la somme de 300 livres, dont le Roi lui a fait don</note>
                </item>

                <item n="92" xml:id="CAT_000071_e92">
                    <num>92</num>
                    <name type="author">Morris (Gouverneur),</name>
                    <trait>
                        <p>un des fondateurs de l'Indépendance américaine, ambassadeur à Paris à
                            l'époque de la Révolution, né en 1752, mort en 1816</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. (à Robert Morris, ministre des finances); Philadelphie, 7 juin
                        1781, 2 p. pet. in-4. Rare. 30</desc>
                    <note>Il le félicite de son habileté pour rétablir les finances américaines et
                        de son désintéressement qui le pousse à couvrir le crédit de l'Etat avec sa
                        fortune particulière. -On y a ajouté trois lettres le concernant.</note>
                </item>
                <item n="93" xml:id="CAT_000071_e93">
                    <num>93</num>
                    <name type="author">Napoléon III,</name>
                    <trait>
                        <p>empereur des Français</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. (à Berryer); Ham. 16 mai 1844, 1 p. in-8. Quelques taches.
                        40</desc>
                    <note>Curieuse lettre où il lui annonce l'envoi d'un mémoire qu'il le prie de
                        revoir avec M. Nogent-Saint-Laurent en ce qui concerne la question de droit,
                        quant à la question politique il désire qu'elle reste telle quelle. «…. Le
                        premier tribunal pour moi est l'opinion publique... Il est très- important
                        que j'explique en peu de mots et pourquoi je réclame et de quelle injustice
                        ma famille et moi avons été victimes. » (Il s'agit probablement d'une
                        publication sur son procès de 1840 qui aurait été revue par ses défenseurs
                        et imprimée dans un journal.)</note>
                </item>
                <item n="94" xml:id="CAT_000071_e94">
                    <num>94</num>
                    <name type="author">Necker (Mme),</name>
                    <trait>
                        <p>épouse du ministre, femme célèbre du XVIIIe siècle</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig.; 21 janvier 1787, 1 p. pet. in-4. 12</desc>
                    <note>Curieuse lettre où elle autorise son banquier à remettre de sa part à M.
                        Winckelmann les 1,500 francs qu'il demande pour cette année</note>
                </item>

                <item n="95" xml:id="CAT_000071_e95">
                    <num>95</num>
                    <name type="author">Orange (Guillaume Ier de Nassau, prince d'),</name>
                    <trait>
                        <p>dit le Taciturne, le libérateur des Provinces-Unies, ne en 1533,
                            assassiné à Delft, le 10 juillet 1584</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig.; 30 mai 1575, 1 p. in-fol. 35</desc>
                    <note>Belle pièce relative à Joaquim Ortell, ambassadeur et agent des Pays- Bas
                        à Londres</note>
                </item>

                <item n="96" xml:id="CAT_000071_e96">
                    <num>96</num>
                    <name type="author">Orléans (Charles d'),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète, père de Louis XII, prisonnier des Anglais pendant
                            vingt-cinq ans, né en 1391, mort en 1465</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. sur vélin; Paris, 12 août 1447, 1 p. in-4 obl. Sceau en partie
                        conservé. 30</desc>
                    <note>Belle pièce. Don de bois fait à Robert Poitevin, médecin du Roi, pour les
                        services qu'il lui a rendus, ainsi qu'à « sa compagne, » dans plusieurs
                        maladies</note>
                </item>

                <item n="97" xml:id="CAT_000071_e97">
                    <num>97</num>
                    <name type="author">Paris (Louis-Philippe d'Orléans, comte de),</name>
                    <trait>
                        <p>fils du duc d'Orléans, né en 1838</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à son « cher Oscar » ; Claremont, 4 janvier 1853, 1 p. 1/2 in-8.
                        20</desc>
                    <note>Jolie lettre de sa jeunesse, écrite à l'âge de quinze ans</note>
                </item>

                <item n="98" xml:id="CAT_000071_e98">
                    <num>98</num>
                    <name type="author">Pasquier (Etienne),</name>
                    <trait>
                        <p>illustre jurisconsulte et historien, auteur des Recherches de la France,
                            né en 1529, mort en 1615</p>
                    </trait>
                    <desc>Quittance sig. sur vélin; 1585, 1 p. in-4 obl. Belle pièce. 25</desc>
                </item>

                <item n="99" xml:id="CAT_000071_e99">
                    <num>99</num>
                    <name type="author">Pasteur (L.),</name>
                    <trait>
                        <p>l'illustre savant, membre de l'Académie française, né à Dôle</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. Watelet; 1859,1 p. in-8. Jolie lettre. 10</desc>
                </item>

                <item n="100" xml:id="CAT_000071_e100">
                    <num>100</num>
                    <name type="author">Pellico (Sylvio),</name>
                    <trait>
                        <p>l'auteur de Mes Prisons</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce aut. sig., en français; Rome, 15 sept. 1845, 8 p. in-4. 35</desc>
                    <note>Superbe et importante pièce. Appréciation de deux ouvrages de Crétineau
                        Joly : l'Histoire de la Vendée et l'Histoire de la Compagnie de Jésus. Son
                        oeuvre lui paraît pleine de franchise et de conscience; il partage ses
                        idées. Dans sa jeunesse, en effet, étourdi, nullement occupe de religion,
                        nullement attaché aux jésuites qu'il n'a jamais connus, il a lu les Lettres
                        provinciales et en a été dégoûté. Depuis, il a lu bien des mauvais livres,
                        son sens critique s'est développé; il n'est la dupe ni des jansénistes, ni
                        des philosophes. Tout en appréciant l'oeuvre, Silvio Pellico nous fait
                        l'histoire de son âme; à ce point de vue, cette pièce, qui n'a peut-être pas
                        été imprimée, est très-curieuse pour sa biographie</note>
                </item>

                <item n="101" xml:id="CAT_000071_e101">
                    <num>101</num>
                    <name type="author">Piron (Aimé),</name>
                    <trait>
                        <p>apothicaire dijonnais, célèbre par son esprit, auteur de Noëls
                            Bourguignons qui servirent de modèle à La Monnoye, père d'Alexis, né à
                            Dijon en 1640, mort en 1727</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce aut. sig. 6 fois, signée aussi par sa femme Anne Dubois; 1708-12, 2
                        p. 1/2 in-fol. Rare. 15</desc>
                    <note>Reçu du conseiller Guyard la somme de 6,000 livres pour prix d'une maison
                        qu'il lui a vendue</note>
                </item>

                <item n="102" xml:id="CAT_000071_e102">
                    <num>102</num>
                    <name type="author">Ponsard (F.),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète tragique, de l'Académie française, né à Vienne (Isère)</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., 3 p. in-18. Piquante épître adressée à une demoiselle. 16</desc>
                </item>

                <item n="103" xml:id="CAT_000071_e103">
                    <num>103</num>
                    <name type="author">Pougens (M.-Ch.-Jos de),</name>
                    <trait>
                        <p>peintre, géologue et érudit, membre de l'Institut</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce aut.; Vauxbuin, 19 sept. 1832, 1/2 p. in-4. 17</desc>
                    <note>Curieux quatrain adressé à M. Berthevin, et dont voici le texte : Ahl vous
                        voulez un autographe, Volontiers si de votre main, Vous gravez sur mon
                        cénotaphe : « Il fut l'ami de Berthevin.</note>
                </item>

                <item n="104" xml:id="CAT_000071_e104">
                    <num>104</num>
                    <name type="author">Proudhon (P.-J.),</name>
                    <trait>
                        <p>le célèbre écrivain socialiste</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; Bruxelles, 26 mars 1851, 2 p. 1/2 in-18. 12</desc>
                    <note>Curieuse lettre où il refuse de collaborer à un journal, parce qu'il a des
                        notes à compléter, des manuscrits à mettre en ordre. Il pourrait d'ailleurs
                        devenir trop belliqueux, et l'Empire arrêterait net la publication. « Je ne
                        crois pas aux dispositions du public lui-même. Toujours curieux, si vous
                        voulez, mais point studieux, et incapable d'appuyer contre les foudres d'en
                        haut une pensée qui se produirait vigoureuse.</note>
                </item>

                <item n="105" xml:id="CAT_000071_e105">
                    <num>105</num>
                    <name type="author">Prudhomme (Sully),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre poète contemporain, membre de l'Académie française, né en
                            1839</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. Darnay; 24 mai, 1 p. in-18. Jolie lettre. 8</desc>
                </item>

                <item n="106" xml:id="CAT_000071_e106">
                    <num>106</num>
                    <name type="author">Quélen (Hyacinthe de),</name>
                    <trait>
                        <p>archevêque de Paris, membre de l'Académie française, né en 1778, mort en
                            1839</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. de Vatimesnil; Conflans, 8 juillet 1828, 1 p. 1/2 in-4. Un
                        peu rognée en tète dans la marge blanche. 16</desc>
                    <note>Curieuse lettre confidentielle par laquelle il déclare ne pas vouloir
                        assister, à la Sorbonne, à l'inauguration du comité d'instruction primaire.
                        Il fait allusion à la politique de M. de Martignac, qui a éloigné l'Eglise
                        du Ministère. « Des jours plus heureux viendront, je l'espère, je le désire,
                        je les appelle, les jours si désirables de cette réconciliation et de ce bon
                        accord dont je vous ai tant parlé; alors on fera sans inconvénients de
                        semblables cérémonies, mais ce n'est pas lorsque nous sommes en deuil qu'il
                        faut nous convoquer à des fêtes; qu'on nous laisse pleurer en silence,
                        est-ce trop exiger?</note>
                </item>

                <item n="107" xml:id="CAT_000071_e107">
                    <num>107</num>
                    <name type="author">Randolph (John),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre homme politique américain, ami du président Jackson, ministre des
                            Etats-Unis en Russie, né en 1773, mort en 1833</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Mme Decatur, 30 mars, 3 p. 1/2 in-4. Fatiguée. Rare. 25</desc>
                    <note>Spirituelle lettre intime</note>
                </item>

                <item n="108" xml:id="CAT_000071_e108">
                    <num>108</num>
                    <name type="author">Rennie (John),</name>
                    <trait>
                        <p>un des plus célèbres ingénieurs et mécaniciens anglais du commencement de
                            ce siècle, né en Ecosse en 1761, mort en 1821</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à un général, 4 septembre 1804, 2 p. in-4. Belle et intéressante
                        lettre. Rare. 15</desc>
                </item>

                <item n="109" xml:id="CAT_000071_e109">
                    <num>109</num>
                    <name type="author">Richelieu (Armand Du Plessis, cardinal de),</name>
                    <trait>
                        <p>l'illustre ministre de Louis XIII</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. sur vélin; 1631, 1 p. in-fol obl. 45</desc>
                    <note>Curieuse pièce. Nomination de Charles de Saint-Etienne, écuyer, sieur de
                        Tours, comme lieutenant du roi « en la Nouvelle France, en l'estandue de la
                        coste de l'Acadie.</note>
                </item>

                <item n="110" xml:id="CAT_000071_e110">
                    <num>110</num>
                    <name type="author">Robinson (Maria),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre actrice anglaise</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. sig. Laura; 16 mars 1796, 1 p. in-4. Belle lettre. Rare. 12</desc>
                </item>

                <item n="111" xml:id="CAT_000071_e111">
                    <num>111</num>
                    <name type="author">Rosa (Salvator),</name>
                    <trait>
                        <p>le peintre italien le plus original du XVIIe siècle, grand artiste et
                            grand patriote, né en 1615, mort en 1673</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à J.-B. Ricciardi, à Pise; Rome, 31 mars 1656, 3 p. pl. in-4.
                        Rare aut. sig. en toutes lettres. 80</desc>
                    <note>Superbe lettre dans laquelle il parle politique. Faisant allusion à la
                        révolte déjà lointaine de Masaniello, il expose ses espérances dans l'avenir
                        de l'Italie. Il termine en lui donnant des nouvelles d'amis communs, tels
                        que Lodovico Moffi, etc</note>
                </item>

                <item n="112" xml:id="CAT_000071_e112">
                    <num>112</num>
                    <name type="author">Sabran (Eléazar, duc de),</name>
                    <trait>
                        <p>poète, ami de Mme de Staël, fils de la célèbre comtesse de Sabran, né en
                            1774, mort en 1846</p>
                    </trait>
                    <desc>1° L. a. s.; Paris, 27 juillet 1827, 1 p. in-8. Relative aux Mémoires du
                        chevalier de Boufflers. -2° Let. aut. à Mme de Reiset, (1846), 3/4 de p.
                        in-18. Jolie lettre écrite l'année même de sa mort. -3° Let. aut. de Mme de
                        Reiset au baron de Trémont, lui annonçant l'envoi de la lettre précédente.
                        15</desc>
                </item>

                <item n="113" xml:id="CAT_000071_e113">
                    <num>113</num>
                    <name type="author">Saint-André (Jacques d'Albon de),</name>
                    <trait>
                        <p>maréchal de France, favori de Henri II, ennemi implacable des
                            calvinistes, associé au fameux Triumvirat, tué à la bataille de Dreux en
                            1562</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig., avec la souscription aut., à M. de Jarnac (Gui Chabot, si
                        célèbre par son duel avec La Chateigneraie); Bayonne, 11 nov., 1 p. in-4.
                        Déchirée. Rare. 35</desc>
                    <note>Lettre historique contenant des détails sur la ville de Fontarabie,
                        assiégée par l'ennemi.</note>
                </item>
                <item n="114" xml:id="CAT_000071_e114">
                    <num>114</num>
                    <name type="author">Saint-Chamond (Melchior Mitte de Chevrière, marquis
                        de),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre diplomate du XVIIe siècle, lieutenant du roi en Provence, envoyé
                            par Mazarin à Rome comme chargé d'affaires pour battre en brêche le
                            crédit du duc de Bouillon</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. à M. de Beauregard, gentilhomme de la chambre du landgrave de
                        Hesse, à Cassel; Paris, 17 octobre 1643, 1 p. infol., cachets et soies.
                        12</desc>
                    <note>Lettre importante sur les heureux débuts de la régence d'Anne
                        d'Autriche.</note>
                </item>
                <item n="115" xml:id="CAT_000071_e115">
                    <num>115</num>
                    <name type="author">Saint-Hyacinthe (Thémiseul de),</name>
                    <trait>
                        <p>écrivain du XVIIIe siècle, ennemi de Voltaire, auteur du Chef-d'oeuvre de
                            l'Inconnu, né à Orléans en 1684, mort en 1746</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. aut. à M. de Burigny (savant et littérateur, né à Reims); Worcester
                        (Angleterre), 6 septembre 1727, 3 p. 1/4 pl. in-4., cachet. 22</desc>
                    <note>Curieuse lettre où il l'invite à venir le visiter en Angleterre.
                        Réflexions sur la véritable manière de comprendre le christianisme, sur la
                        mort et l'unité de l'âme. Il l'encourage à écrire un ouvrage dont il lui a
                        esquissé le plan; il y peut allier la philosophie à la littérature. Il lui
                        annonce la mort de Mlle de Marconnay (qu'il avait connue à Londres et qu'il
                        épousa secrètement)</note>
                </item>

                <item n="116" xml:id="CAT_000071_e116">
                    <num>116</num>
                    <name type="author">Sartine (A. de),</name>
                    <trait>
                        <p>comte d'Alby, administrateur et ministre, le célèbre lieutenant de police
                            de Paris, né à Barcelone en 1729, mort en 1801</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig. à Monseigneur...; 24 janvier 1766, 1 p. in-fol. 7</desc>
                    <note>Curieuse lettre où il lui annonce qu'il a donné des ordres pour faire
                        conduire au Fort-l'Evêque le sieur Salaville (Jean-Baptiste, écrivain
                        politique et journaliste de l'époque de la Révolution). D'après une note qui
                        se trouve en tète de la lettre ce serait pour des voies de fait qu'il aurait
                        été mis en prison</note>
                </item>

                <item n="117" xml:id="CAT_000071_e117">
                    <num>117</num>
                    <name type="author">Saxe-Cobourg-Gotha (Ernest III, duc de),</name>
                    <trait>
                        <p>père du prince Albert, beau-père de la reine Victoria</p>
                    </trait>
                    <desc>Let. sig.; Gotha, 1844, 1 p. in-fol. Sceau. 15</desc>
                </item>
                <item n="118" xml:id="CAT_000071_e118">
                    <num>118</num>
                    <name type="author">Saxe-Cobourg-Gotha (Dorothée-Louise, duchesse de),</name>
                    <trait>
                        <p>mère du prince Albert et du duc régnant de Saxe-Cobourg-Gotha, femme du
                            précédent</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s.; 1819, 4 p. in-18. Jolie lettre. 20</desc>
                </item>

                <item n="119" xml:id="CAT_000071_e119">
                    <num>119</num>
                    <name type="author">Sens (Alexand rine de Bourbon, dite Mlle de),</name>
                    <trait>
                        <p>fille de Louis III de Bourbon-Condé et de Mlle de Nantes</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. de Breteuil (le célèbre ministre); 3/4 de p. in-8., cachet à
                        ses armes. Très-jolie lettre. 15</desc>
                </item>

                <item n="120" xml:id="CAT_000071_e120">
                    <num>120</num>
                    <name type="author">Ségur (J.-A.-P., vicomte de),</name>
                    <trait>
                        <p>littérateur et poète, né en 1756, mort en 1805</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig., 8 septembre 1793, 1 p. 1/2 in-4. 11</desc>
                    <note>Curieuse pièce. Acte par lequel il reconnaît céder à M. de Fays, directeur
                        du Théâtre-Feydeau, la propriété de son poème de Roméo et Juliette,
                        moyennant la somme de 72 livres pour chacune des six premières
                        représentations et 50 livres pour chacune des représentations
                        suivantes</note>
                </item>

                <item n="121" xml:id="CAT_000071_e121">
                    <num>121</num>
                    <name type="author">Sherman (William-Tecumsch),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre général américain, qui prit une grande part à la campagne de 1864
                            avec le général Grant, né en 1820</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Mme Pinchot; Paris, 26 juillet 1872, 1 p. 1/2 in-4. Rare.
                        15</desc>
                    <note>Superbe lettre écrite pendant son séjour à Paris et relative à un tableau
                        du peintre Cabanel</note>
                </item>

                <item n="122" xml:id="CAT_000071_e122">
                    <num>122</num>
                    <name type="author">Soubise (Ch., duc de Rohan et de Ventadour, prince
                        de),</name>
                    <trait>
                        <p>maréchal de France, créature de Mme de Pompadour et de la Du Barry,
                            tristement fameux par sa sanglante défaite de Rosbach en 1757</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. au duc de Saxe-Gotha; camp de Krumbach, 4 août 1762, 2 p. in-fol.
                        Cachet à ses armes. 40</desc>
                    <note>Superbe lettre, écrite pendant la campagne d'Allemagne de 1762. Les
                        circonstances ont exigé la demande de 200 voitures qu'il a été obligé de
                        faire au pays de Son Altesse. Elles seront renvoyées très-promptement, et il
                        évitera, le plus qu'il lui sera possible, de renouveler une pareille charge
                        sur ses sujets. « Ce ne sera que dans des moments de nécessité indispensable
                        pour le service de l'armée, et quand les autres ressources nous
                        manqueront.</note>
                </item>

                <item n="123" xml:id="CAT_000071_e123">
                    <num>123</num>
                    <name type="author">Target (G.-J.-B.),</name>
                    <trait>
                        <p>avocat célèbre du XVIIIe siècle, qui refusa de défendre Louis XVI, le
                            principal auteur de la Constitution de 1791, membre de l'Académie
                            française, né en 1733, mort en 1806</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Camille Desmoulins, pensionnaire au collège Louis-le-Grand ; 10
                        août 1784, 3/4 de p. in-4. 23</desc>
                    <note>Belle lettre où il le remercie du présent qu'il lui a fait. « Votre
                        reconnaissance pour vos maîtres est digne de votre âme, et les premiers
                        rayons que jette un feu, sans lequel on n'est jamais rien, me font augurer
                        avec bien du plaisir les succès qui vous sont destinés. Je serai fort aise
                        d'en être témoin, et je n'aurais qu'à me louer de vous, si vous ne m'aviez
                        pas loué.</note>
                </item>

                <item n="124" xml:id="CAT_000071_e124">
                    <num>124</num>
                    <name type="author">Taylor (L.-S.-J., baron),</name>
                    <trait>
                        <p>voyageur et littérateur, philanthrope, membre de l'Institut, né en 1789,
                            mort en 1879</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., 29 juin 1831, 4 p. pl. in-8. 13</desc>
                    <note>Très-curieuse lettre relative à M. Hermann, régisseur du Théâtre-
                        Allemand. Il désire le recommander lui et sa troupe à M. Royer-Collard. Il
                        fait cette demande sans grand espoir de succès, mais parce qu'il croit qu'il
                        est toujours du devoir de l'autorité d'écouter les gens. (l'est lui qui est
                        cause de l'arrivée des comédiens anglais et allemands à Paris; il l'a
                        conseillée parce qu'il est convainçu que c'est dans l'intérêt des arts. «
                        Rien n'est stupide comme de supposer que seul on a du talent et de l'esprit,
                        et c'était un peu la pensée des Parisiens avant les idées de liberté dans
                        les aris, idées qui sont les bases de toutes mes pensées ; les littératures
                        de tous les pays dans une capitale, avec cela on voit, on juge, on compare
                        et l'on fait une grande et belle littérature nationale; quand nos
                        compatriotes auront beaucoup vu et beaucoup entendu, ils seront plus
                        tolérants et plus libéraux dans les arts, dans les sciences, dans tout :
                        voire même dans la politique.</note>
                </item>

                <item n="125" xml:id="CAT_000071_e125">
                    <num>125</num>
                    <name type="author">Thiers (Adolphe),</name>
                    <trait>
                        <p>premier président de la République française</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. Olivier Dufresne, 2 juin 1848, 2 p. in-8. Cachet. 14</desc>
                    <note>Belle lettre sur sa candidature dans le département de la Seine. « Je me
                        présente en effet aux électeurs de Paris par devoir, bien plus que par goût,
                        car la députation est aujourd'hui bien peu enviable.</note>
                </item>

                <item n="126" xml:id="CAT_000071_e126">
                    <num>126</num>
                    <name type="author">Vanloo (Jean),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre peintre français du XVIIe siècle, frère d'Abraham Louis, né vers
                            1650</p>
                    </trait>
                    <desc>Quittance sig. sur vélin; Toulon, 20 juin 1689, 1 p. in-8 obl. Rare.
                        15</desc>
                    <note>Reçu de la somme de 536 livres, à compte sur les travaux de peinture qu'il
                        a faits au vaisseau du Roi, le Dauphin royal</note>
                </item>

                <item n="127" xml:id="CAT_000071_e127">
                    <num>127</num>
                    <name type="author">Vauban (Séb. Leprestre de),</name>
                    <trait>
                        <p>maréchal de France, l'illustre constructeur de nos places fortes, né en
                            1633, mort en 1707</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig., avec 4 mots autog.; 6 octobre 1697, 1 p. pet in-4 obl.
                        25</desc>
                    <note>Dessin original représentant une partie de la ville de Dunkerque</note>
                </item>

                <item n="128" xml:id="CAT_000071_e128">
                    <num>128</num>
                    <name type="author">Vauxhan (John),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre philanthrope et écrivain américain, l'un des fondateurs de la
                            Société philosophique des Etats- Unis</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à M. R. Walsh, consul général des Etats-Unis, à Paris;
                        Philadelphie, 24 mai 1839, 1 p. in-4. 15</desc>
                </item>

                <item n="129" xml:id="CAT_000071_e129">
                    <num>129</num>
                    <name type="author">Vendôme (Charles de Bourbon, duc de),</name>
                    <trait>
                        <p>gouverneur de Châtellerault, grand-père de Henri IV, mort à Amiens en
                            1537</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. sur vélin, sig. aussi par sa femme Françoise d'Alençon; La
                        Fère, 6 février 1518, 1 p. in-4 obl. 15</desc>
                    <note>Ils reconnaissent avoir reçu la somme de 16,000 écus qui leur a été payée
                        par la duchesse de Longueville et l'archevêque de l'oulouse, en exécution
                        d'une transaction passée entre eux</note>
                </item>

                <item n="130" xml:id="CAT_000071_e130">
                    <num>130</num>
                    <name type="author">Vernet (Claude-Joseph),</name>
                    <trait>
                        <p>le grand peintre de marines, né à Avignon</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce aut. sig.; Paris, 6 février 1778, 1/2 p. pet. Il reconnaît avoir
                        reçu de M. Girardot de Marigny la somme de 3,000 livres pour un tableau de 4
                        pieds de large sur 2 pieds 8 pouces de haut « représentant un paysage au
                        coucher du soleil avec un groupe de blanchisseuses au bord d'une grande
                        rivière.</desc>
                </item>

                <item n="131" xml:id="CAT_000071_e131">
                    <num>131</num>
                    <name type="author">Vernet (Horace),</name>
                    <trait>
                        <p>le célèbre peintre d'histoire</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s. à Mme Le Comte; 1 p. in-8. Légères déchirures. Lettre de sa
                        jeunesse. 11</desc>
                </item>

                <item n="132" xml:id="CAT_000071_e132">
                    <num>132</num>
                    <name type="author">Veuillot (Louis),</name>
                    <trait>
                        <p>célèbre écrivain ultramontain, né à Boynes (Loiret) en 1813, mort
                            récemment</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce aut. sig.; septembre 1872, 8 p. in-8. 20</desc>
                    <note>Article des plus curieux sur le père Hyacinthe à propos de son mariage. En
                        voici le début : « C'est une chose tragique et lugubre assurément que cette
                        lettre encyclique par laquelle le ci-devant père Hyacinthe, qui s'avoue
                        enfin Loyson, pape de lui-même, annonce à tous les peuples qu'il prend le
                        parti de devenir père de famille. Il se confirme et s'enchaine dans
                        l'apostasie, il devient sacrilège, rien n'est moins plaisant.</note>
                </item>

                <item n="133" xml:id="CAT_000071_e133">
                    <num>133</num>
                    <name type="author">Victor-Emmanuel II,</name>
                    <trait>
                        <p>roi d'Italie</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig., contresignée par Rattazzi; Turin, 12 octobre 1862, 1 p.
                        in-fol. Sceau. 17</desc>
                    <note>Belle pièce. Décret annulant un vote du Conseil communal d'Ospedaletto
                        contre une décision du gouverneur de Milan</note>
                </item>

                <item n="134" xml:id="CAT_000071_e134">
                    <num>134</num>
                    <name type="author">Victoria,</name>
                    <trait>
                        <p>reine d'Angleterre</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. s., en français, au roi de Bavière; Osborn, 21 juillet 1845, 3 p.
                        in-4. Enveloppe et cachet. Papier à son chiffre. 100</desc>
                    <note>Superbe lettre. Elle accepte l'offre qu'il a bien voulu lui faire, ainsi
                        qu'au prince son époux, d'aller passer quelques jours à Wurtzbourg et à
                        Remberg, pendant leur voyage à Cobourg. Elle sera enchantée de faire la
                        connaissance du roi de Bavière, et espère que la session du Parlement ne
                        retardera pas son départ. in-4.</note>
                </item>
            </list>
        </body>
        <gap/>
    </text>
</TEI>
