<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000075">
    <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
        xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CAT_000075</title>
                <respStmt>
                    <persName ref="#COL_000002">Lucie Rondeau du Noyer</persName>
                    <resp>
                        <date when="2019">2019</date>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0
                        Generic (CC BY 2.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
                    <num>88</num>
                    <editor>Eugène Charavay fils</editor>
                    <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
                    <pubPlace>Paris,8 quai du Louvre</pubPlace>
                    <date when="1885-02">Février 1885</date>
                </bibl>
                <listEvent>
                    <event>
                        <p>
                            <address>
                                <addrLine/>
                            </address>
                            <persName type="auctioneer"/>
                            <persName type="expert"/>
                            <date/>
                        </p>
                    </event>
                </listEvent>
                <listWit>
                    <witness> MICROFILM M-4961 Récolement : 01/03/1870-31/12/1936<ptr/>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <bibl/>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">french</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <samplingDecl>
                <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that
                    correspond to documents for sale. All text preceding or succeeding the list of
                    documents for sale is not reproduced below.</p>
            </samplingDecl>
            <appInfo>
                <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
                    <label>Transkribus</label>
                    <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
                </application>
                <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019-06-17">
                    <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring
                        digitized dictionaries</label>
                    <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <gap/>
            <list>

                <item n="1" xml:id="CAT_000075_e1">
                    <num>1</num>


                    <name type="author">About (Edmond),</name>

                    <trait>
                        <p>écrivain distingué, membre de l'Acad. fr., mort récemment</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au photographe Trinquart, 1860, 3/4 de p. in-8. 8</desc>

                    <note>Jolie lettre. Il le charge de remettre sa grande photographie à son ami
                        Fauvel : « Il me mettra en bonne compagnie, et je serai très-heureux d'être
                        pendu en effigie dans son salon, en attendant que la justice des prêtres
                        fasse mieux.</note>

                </item>

                <item n="2" xml:id="CAT_000075_e2">
                    <num>2</num>


                    <name type="author">Aguesseau (H.-Pr. d'),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre chancelier de France, né en 1668, mort en 1751</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. de Pontchartrain; Paris, 28 juillet 1702, 2 p. 1/2 in-4.
                        Belle et intéressante lettre. 15</desc>

                </item>

                <item n="3" xml:id="CAT_000075_e3">
                    <num>3</num>


                    <name type="author">Aimard (Gustave),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre romancier contemporain</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1860, 1 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="4" xml:id="CAT_000075_e4">
                    <num>4</num>


                    <name type="author">Albany (Louise de Stolberg, comtesse d'),</name>

                    <trait>
                        <p>épouse du prétendant Edouard Stuart, aimée d'Alfieri, qui l'a chantée en
                            beaux vers</p>
                    </trait>




                    <desc>P. sig. avec une ligne aut., en français, 1 p. in-8 obl. 15</desc>

                </item>

                <item n="5" xml:id="CAT_000075_e5">
                    <num>5</num>


                    <name type="author">Ampère (J.-J.),</name>

                    <trait>
                        <p>savant littérateur, membre de l'Académie française, un des plus assidus
                            de la petite cour de Mme Récamier</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à une dame, 1 p. 1/2 in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="6" xml:id="CAT_000075_e6">
                    <num>6</num>


                    <name type="author">Argenson (Marc-René de Voyer d'),</name>

                    <trait>
                        <p>lieutenant de police, gardedes-sceaux, inventeur des lettres de cachet,
                            membre de l'Académie française</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Paris, 27 juillet 1710,4 p. in-4. 20</desc>

                    <note>Lettre des plus curieuses. Il vient de saisir chez l'abbé Du Pin, dans
                        expédiées à Valenciennes et à Tournay. Ces cartes appartenaient à la veuve
                        d'un sieur Lamblin, receveur général du Poitou; auparavant elles avaient été
                        possédées par le fils de Louvois, ministre de la guerre comme son père M. de
                        Barbezieux. (Tournay appartenait aux alliés depuis le mois de septembre
                        1709. L'abbé Du Pin était plutôt coupable de jansénisme que de trahison; il
                        avait été dénoncé par Bossuet ; il devait être plus tard persécuté par le
                        cardinal Dubois pour une correspondance avec l'archevêque de
                        Cantorbery.)</note>
                </item>



                <item n="7" xml:id="CAT_000075_e7">
                    <num>7</num>

                    <name type="author"> Argouges (François d'),</name>

                    <trait>
                        <p>premier président au Parlement de Bretagne, ami de Mme de Sévigné, cité
                            dans le testament d'Anne d'Autriche</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Rennes, 23 juillet 1667, 1 p. in-4. 15</desc>

                    <note>Relative au clergé.</note>

                </item>
                <item n="8" xml:id="CAT_000075_e8">
                    <num>8</num>


                    <name type="author">Arnauld de Pomponne (Simon),</name>

                    <trait>
                        <p>diplomate, ministre des affaires étrangères, fils d'Arnauld d'Andilly, né
                            en 1618, mort en 1699</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Mme de Villeroi, sa cousine; Saint-Germain, 9 février 1677, 1
                        p. pet. in-4. Cachets à ses armes. 12</desc>


                </item>
                <item n="9" xml:id="CAT_000075_e9">
                    <num>9</num>


                    <name type="author">Arnauld de Pomponne (H.-Ch.),</name>

                    <trait>
                        <p>abbé de Saint-Médard de Soissons, aumônier ordinaire du Roi, ambassadeur
                            à Venise, troisième fils de M. de Pomponne, né en 1669, mort le 26 juin
                            1756</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Chibert, conseiller à la Cour des Aides, (1716), 2 p. 1/2
                        in-8. 6</desc>

                    <note>Belle lettre sur les finances, à l'époque des projets de réforme qui
                        précédèrent le système de Law. Il parle de calculs que M. Chibert auraient
                        faits et qu'il serait bon de répéter à M. de Torcy</note>

                </item>

                <item n="10" xml:id="CAT_000075_e10">
                    <num>10</num>


                    <name type="author">Audouard (Olympe),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre romancière et conférencière française, née à Aix</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. 3/4 in-18. 2 fr. 50</desc>

                </item>
                <item n="11" xml:id="CAT_000075_e11">
                    <num>11</num>


                    <name type="author">Avaux (Claude de Mesmes, comte d'),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre diplomate, négociateur de la paix de Munster, ami de Balzac, né
                            en 1595, mort en 1650</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. aux membres du Conseil des Etats des Pays-Bas; Amsterdam, 25
                        juillet 1636, 3/4 de p. in-fol. 15</desc>

                    <note>Très-belle lettre où il leur annonce l'envoi d'une dépèche du prince
                        d'Orange</note>

                </item>

                <item n="12" xml:id="CAT_000075_e12">
                    <num>12</num>


                    <name type="author">Babeuf (Emile),</name>

                    <trait>
                        <p>fils de Gracchus, à la mort de son père adopté par Le Peletier de
                            Saint-Fargeau, libraire et journaliste, ne en 1785</p>
                    </trait>




                    <desc>10 lettres à lui adressées par Choron, le baron Méchain, Etienne Lenoir,
                        La Rochefoucauld-Liancourt, etc.; 1817-22, 17 pages in-8 ou in-4. 10</desc>

                </item>

                <item n="13" xml:id="CAT_000075_e13">
                    <num>13</num>


                    <name type="author">Bailly (Guillaume),</name>

                    <trait>
                        <p>avocat général au grand Conseil, parent de Fouquet, ami de Mme de Sévigné
                            qu'il servit pour des procès intentés à Bussy-Rabutin et aux Grignan,
                            exilé à Château-Thierry par Mazarin</p>
                    </trait>




                    <desc>2 1. a. s. (à Dirois); 1681-85, 5 p. in-8. 20</desc>

                    <note>Belles lettres : (1681). Il parle de la nomination de Jean d'Estrées comme
                        maréchal de France et demande des nouvelles de l'affaire de la régale.
                        -(1685). Recommandation en faveur d'un écossais de ses parents, O'Daly, qui
                        a du goût pour le prosélitisme et la prédication; il désirerait le voir
                        nommer évêque d'Imilie, en Irlande.</note>
                </item>




                <item n="14" xml:id="CAT_000075_e14">
                    <num>14</num>
                    <name type="author"> Baraguay d'Hilliers (Louis</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre général français de l'époque de la Révolution et du premier
                            Empire, père du maréchal, né en 1764, mort en 1812</p>
                    </trait>


                    <desc>Let. sig. au vice-roi d'Italie (le prince Eugène); Laybach, 17 octobre
                        1809, 2 p. 1/2 in-f. 10</desc>

                    <note>Importante lettre historique sur la guerre avec l'Autriche; il donne les
                        bius grands détails sur la situation du pays vis-à-vis des insurgés du Tyrol
                        et de l'Istrie ; les troupes régulières sont souvent battues et les
                        défections deviennent de plus en plus nombreuses; les prisonniers faits par
                        les insurgés sont martyrisés ; il demande un prompt remède pour mettre un
                        terme à ces atrocités</note>

                </item>

                <item n="15" xml:id="CAT_000075_e15">
                    <num>15</num>


                    <name type="author">Barbés (Armand),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre révolutionnaire</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Emmanuel Arago; prison de la Conciergerie, 17 juin 1839, 1/2 p.
                        in-4. 5</desc>

                </item>

                <item n="16" xml:id="CAT_000075_e16">
                    <num>16</num>


                    <name type="author">Baste (Pierre),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre amiral français, commandant de la flottille de Boulogne, appelé
                            par Napoléon à servir sur terre comme général de brigade, il fut blessé
                            mortellement au combat de Brienne en 1814, né à Bordeaux</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à un général; Boulogne, 26 octobre 1811, 1 p. in-4. 5</desc>

                </item>

                <item n="17" xml:id="CAT_000075_e17">
                    <num>17</num>


                    <name type="author">Bawr (Mme de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre romancière, veuve du réformateur Saint-Simon</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="18" xml:id="CAT_000075_e18">
                    <num>18</num>


                    <name type="author">Bayard (J.-F.),</name>

                    <trait>
                        <p>spirituel et fécond vaudevilliste, né à Charolles</p>
                    </trait>




                    <desc>12 1. a. s. à Sauvage, directeur de l'Odéon; 1839-50; 20 p. in-8.
                        10</desc>

                    <note>Belles lettres, toutes relatives à ses ouvrages</note>

                </item>

                <item n="19" xml:id="CAT_000075_e19">
                    <num>19</num>


                    <name type="author">Bayle (Pierre),</name>

                    <trait>
                        <p>philosophe et critique, un des plus grands écrivains du XVIIe siècle, né
                            au Carlat</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Menage; Paris, 13 décembre 1691, 3 p. pl. in-4. 25</desc>

                    <note>Curieuse lettre. Bien des contretemps l'ont empêché de lui écrire; on
                        retient ses lettres à la poste. Il parle d'Eléonore de Guyenne, composée par
                        un réfugié français à Berlin, M. de Larrey; il a déjà donné la Vie d'Auguste
                        et prépare une Histoire d'Angleterre. Il désire connaître l'époque de la
                        mort du « parasite Montmaur ». Un libraire de Leipzick va publier un
                        Pausanias avec notes de Casaubon. « M. Arnauld qui est à peu près de votre
                        âge se signale tous les jours par des livres polémiques ; il a publié des
                        difficultés proposées à M. Stevart dans lesquelles il justifie la version de
                        Mons contre la critique de M. Simon », etc</note>

                </item>

                <item n="20" xml:id="CAT_000075_e20">
                    <num>20</num>


                    <name type="author">Beaumont (Charles de Normand, seigneur de),</name>

                    <trait>
                        <p>gouverneur de La Fère, premier maître d'hôtel du Roi, parrain de Mme de
                            Sévigné</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Plessala (Côtes-du-Nord), 1 p. in-4. 20</desc>

                    <note>Il se rend à Brest, auprès du duc de Chaulnes, et se plaint de la
                        négligence de son correspondant</note>

                </item>

                <item n="21" xml:id="CAT_000075_e21">
                    <num>21</num>


                    <name type="author">Bernard (Martin),</name>

                    <trait>
                        <p>ami et compagnon d'infortune de Barbès, représentant de la Seine en 1871,
                            mort récemment</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Ribeyrolles ; Londres, 21 septembre 1855, 2 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="22" xml:id="CAT_000075_e22">
                    <num>22</num>


                    <name type="author">Bernis (le cardinal de),</name>

                    <trait>
                        <p>poète et homme d'Etat, membre de l'Académie française</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. au géographe Robert; Rome, 27 juillet 1790, 1 p. in-4. 4</desc>

                    <note>Il lui annonce en termes flatteurs sa nomination comme membre de
                        l'Institut de Bologne</note>

                </item>

                <item n="23" xml:id="CAT_000075_e23">
                    <num>23</num>


                    <name type="author">Bernouilli (Jean),</name>

                    <trait>
                        <p>savant mathématicien suisse, né à Bâle en 1667, mort en 1748</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en latin, à J.-G. Liebknecht, professeur de mathématiques à
                        Giessen; Bâle, 7 juillet 1714,4 p. pl. in-4. 12</desc>

                    <note>Très-belle lettre scientifique. Il le remercie de l'envoi de ses Eléments
                        de géographie générale. Il parle de l'opinion de Liebknecht qui veut
                        expliquer le Déluge par la rencontre de la terre avec une comète. A propos
                        de ses théories sur le calcul infinitésimal, il lui annonce qu'il a écrit à
                        Leibnitz et qu'avec son aide et celle de Wolf, ils pourront triompher de
                        l'arrogance anglaise; il croit cependant devoir s'incliner devant Newton,
                        etc.</note>

                </item>
                <item n="24" xml:id="CAT_000075_e24">
                    <num>24</num>


                    <name type="author">Berruyer,</name>

                    <trait>
                        <p>seigneur de Mauselmont, conseiller et intendant, chargé des intérêts
                            domaniaux de Louis XIII en Belgique, envoyé près du prince d'Orange en
                            1632</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. aut. à M. de Préaulx, ambassadeur en Flandre; Xanten, 17 octobre
                        1614, 2 p. in-fol. 10</desc>

                    <note>Lettre historique. Les ambassadeurs de plusieurs puissances se sont réunis
                        à Xanten pour décider du partage de Clèves et de Juliers entre l'électeur de
                        Brandebourg et le prince de Neubourg ; Juliers serait mise sous la garde du
                        prince d'Orange; ces propositions viennent de l'Angleterre, mais les
                        archiducs attendent encore la réponse de l'Empereur</note>

                </item>

                <item n="25" xml:id="CAT_000075_e25">
                    <num>25</num>


                    <name type="author">Berthet (Elie),</name>

                    <trait>
                        <p>romancier contemporain</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2 50</desc>

                </item>
                <item n="26" xml:id="CAT_000075_e26">
                    <num>26</num>


                    <name type="author">Bertius (Pierre),</name>

                    <trait>
                        <p>historiographe de Louis XIII, lecteur et professeur au collège de France.
                            A l'occasion de la digue de La Rochelle, il écrivit un livre sur les
                            ponts et digues construits dans l'antiquité (1629)</p>
                    </trait>




                    <desc>Quitt. sig. sur vélin, 1623, 1 p. in-8 obl. Rare. 15</desc>

                </item>

                <item n="27" xml:id="CAT_000075_e27">
                    <num>27</num>


                    <name type="author">Bertrand (Jos.),</name>

                    <trait>
                        <p>savant mathématicien et physicien, membre de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1860, 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="28" xml:id="CAT_000075_e28">
                    <num>28</num>


                    <name type="author">Bèze (Théodore de),</name>

                    <trait>
                        <p>le grand réformateur calviniste</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. avec la souscription aut., en latin, à Armand Polain, docteur de
                        l'Eglise de Bâle; 1/2 p. in-4, cachet. 100</desc>

                    <note>Il le félicite sur son mariage et lui annonce qu'il donne à Grynaeus, pour
                        les lui communiquer, des nouvelles de France. Il fait l'éloge de Borgkius et
                        parle de Baladius</note>

                </item>

                <item n="29" xml:id="CAT_000075_e29">
                    <num>29</num>


                    <name type="author">Bitaut (de Chézé),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre conseiller au Parlement, qui alla faire couper les ponts sur le
                            passage du cardinal Mazarin à son retour en France (1652)</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au maréchal de Brézé; Vouillé, 1er novembre 1639, 1 p. in-4,
                        cachets et soies. 15</desc>

                    <note>Il se déclare tout à son service et s'excuse de n'être pas allé lui
                        présenter ses devoirs en personne</note>

                </item>

                <item n="30" xml:id="CAT_000075_e30">
                    <num>30</num>


                    <name type="author">Blavet (Emile),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur, auteur du Bravo</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="31" xml:id="CAT_000075_e31">
                    <num>31</num>


                    <name type="author">Boisy (Henri Gouffier, marquis de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre par un duel qu'il eut en 1629, fils de Louis Gouffier, duc de
                            Roannais, mort avant son père, le 24 août 1639</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Richelieu, 2 p. infol. Rare. 20</desc>

                    <note>Volontaire à l'armée de Flandre, il a déserté son corps; il craint d'être
                        obligé comme de Marsillac et Cursol de retourner dans ses terres, et demande
                        au cardinal de ne pas le traiter aussi sévèrement</note>

                </item>

                <item n="32" xml:id="CAT_000075_e32">
                    <num>32</num>


                    <name type="author">Bonnat (J.-F.-L.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre peintre français contemporain, auteur du portrait de M. Thiers,
                            élève de Sadrazo et de Léon Cogniet, né à Bayonne</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1870, 2 p. in-8. 2 50</desc>

                </item>
                <item n="33" xml:id="CAT_000075_e33">
                    <num>33</num>


                    <name type="author">Bornier (Henri de),</name>

                    <trait>
                        <p>poète et auteur dramatique, auteur de la Fille de Roland, né à Lunel en
                            1825</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 12 septembre (1861), 1 p. in-8. 3</desc>

                    <note>Il offre, pour la Revue contemporaine, des travaux littéraires sur tous
                        sujets, « sauf la politique que j'ignore »</note>

                </item>

                <item n="34" xml:id="CAT_000075_e34">
                    <num>34</num>


                    <name type="author">Bossuet (Jacques-Bénigne),</name>

                    <trait>
                        <p>l'illustre évêque de Meaux, membre de l'Académie française</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce aut., 2 p. in-18 obl. 10</desc>

                    <note>Fragment du Traité de la Politique tirée de l'Ecriture sainte</note>

                </item>

                <item n="35" xml:id="CAT_000075_e35">
                    <num>35</num>


                    <name type="author">Bouffar (Zulma),</name>

                    <trait>
                        <p>actrice contemporaine</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. Zulma, 1 p. in-18. 2</desc>

                </item>

                <item n="36" xml:id="CAT_000075_e36">
                    <num>36</num>


                    <name type="author">Boufflers (Stanislas, chevalier de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète et philosophe du XVIIIe siècle, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig., comme gouverneur de Gorée, 1787, 1 p. in-4. 5</desc>

                </item>

                <item n="37" xml:id="CAT_000075_e37">
                    <num>37</num>


                    <name type="author">Brazza (Pierre-Paul Savorgnan de),</name>

                    <trait>
                        <p>enseigne de vaisseau, d'origine italienne, mais naturalisé français à
                            l'époque de la guerre de 1870, célèbre voyageur au Congo</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce aut. sig.; Paris, 1er nov. 1882, 3/4 de p. in-8, avec une belle
                        photographie par Nadar, in-8. 30</desc>

                    <note>Curieuse pièce dont voici le texte : « L'Afrique dans sa fécondité
                        primitive rendra au centuple ce qui y sera semé, le bien comme le
                        mal.</note>

                </item>

                <item n="38" xml:id="CAT_000075_e38">
                    <num>38</num>


                    <name type="author">Bruat (Arm.-Jos.),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre amiral, né à Colmar en 1796, mort en 1855</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Rare. 10</desc>

                </item>

                <item n="39" xml:id="CAT_000075_e39">
                    <num>39</num>


                    <name type="author">Buffon (J.-L. Le Clerc comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre naturaliste, de l'Académie française</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. au géographe Robert; Montbard, 16 juillet 1777,3/4 de p. pet.
                        in-4, cachet à ses armes. 5</desc>

                </item>

                <item n="40" xml:id="CAT_000075_e40">
                    <num>40</num>


                    <name type="author">Bussy-Rabutin (Léonor de),</name>

                    <trait>
                        <p>seigneur d'Epiry, lieutenant du Roi en Nivernais, père du célèbre
                            Bussy-Rabutin, né en 1587, mort en 1645</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. à Richelieu; Wésel, 26 septembre 1633, 1 p. in-fol. Cachets.
                        Légère déchirure. 20</desc>

                    <note>Lettre historique. D'après l'avis de M. de Feuquières, l'Electeur de
                        Mayence n'assiégera pas Philipsbourg et se retirera à Spire ; de Spire à
                        Coblentz, les places sont très-mal gardées. On s'est emparé du père Seneul.
                        (Il s'agit probablement du médecin Senel condamné aux galères perpétuelles
                        en 1631.)</note>

                </item>
                <item n="41" xml:id="CAT_000075_e41">
                    <num>41</num>


                    <name type="author">Capelle (Guillaume-Antoine-Benoît, baron),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre homme politique français, ministre de Charles X, un des
                            signataires des ordonnances de juillet 1830</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au vicomte Dambray ; Londres, 7 janvier 1837, 3 p. in-4. Cachet à
                        ses armes. 6</desc>

                    <note>Belle lettre politique où il fait allusion à la mort de Charles X. « à la
                        perte irréparable que nous avons faite en novembre dernier. Notre juste
                        douleur a trouvé ici de nombreuses sympathies.</note>

                </item>

                <item n="42" xml:id="CAT_000075_e42">
                    <num>42</num>


                    <name type="author">Carmouche (P.-F.),</name>

                    <trait>
                        <p>spirituel vaudevilliste, né à Lyon</p>
                    </trait>




                    <desc>12 let. a. s. à Sauvage, directeur de l'Odéon; 1827-57, 15 p. in-8 et
                        in-18. 10</desc>

                    <note>Intéressante correspondance sur la représentation de ses ouvrages à
                        l'Odéon</note>

                </item>

                <item n="43" xml:id="CAT_000075_e43">
                    <num>43</num>


                    <name type="author">Caro (E.),</name>

                    <trait>
                        <p>philosophe, membre de l'Académie française, né à Poitiers</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 1875, 1 p. in-18. 3</desc>

                </item>

                <item n="44" xml:id="CAT_000075_e44">
                    <num>44</num>


                    <name type="author">Chamillart (Michel de),</name>

                    <trait>
                        <p>ministre de la guerre et contrôleur général des finances sous Louis XIV,
                            successeur de Louvois et de Colbert, créature de Mme de Maintenon, né en
                            1651, mort en 1721</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Lebret; Paris, 2 mai 1695, 1 p. in-4. Belle lettre.
                        10</desc>

                </item>

                <item n="45" xml:id="CAT_000075_e45">
                    <num>45</num>


                    <name type="author">Chapelain (Jean),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète, auteur de la Pucelle, membre de l'Académie française, né
                            en 1595, mort en 1674</p>
                    </trait>




                    <desc>Billet aut. à Mlle de Scudéry ; 1 p. in-18 obl. 15</desc>

                </item>

                <item n="46" xml:id="CAT_000075_e46">
                    <num>46</num>


                    <name type="author">Châtillon (le duc de),</name>

                    <trait>
                        <p>pair de France, lieutenant-général, gouverneur du Dauphin, père de Louis
                            XVI, né en 1690, mort en 1774</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au comte de Belleisle (plus tard maréchal) ; Fontainebleau, 16
                        octobre 1740, 5 p. in-4. 12</desc>

                    <note>Très-curieuse lettre au sujet de l'ingénieur Forest de Bélidor, qui avait
                        trouvé le moyen de diminuer la charge de poudre dans les gargousses sans
                        rendre plus courte la portée de la pièce. Le comte de Belleisle n'en veut
                        plus entendre parler et se retranche derrière l'indignation du corps
                        d'artillerie. (Bernard Forest de Bélidor avait été nommé par le Regent
                        professeur à l'Ecole d'artillerie de la Fère; mais, à la mort du duc du
                        Maine, les intrigues furent si vives que la place lui fut enlevée.</note>

                </item>

                <item n="47" xml:id="CAT_000075_e47">
                    <num>47</num>


                    <name type="author">Chevalier (Michel),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre économiste et homme politique français, membre de l'Institut, né
                            en 1806</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 22 novembre 1864, 2 p. in-8. 5</desc>

                    <note>Jolie lettre politique : « J'aimerais fort à être de ceux qui montrent
                        dans votre Revue (la Revue contemporaine) que le gouvernement impérial est
                        un représentant plus sérieux du progrès que l'une quelconque des écoles qui
                        lui font opposition.</note>

                </item>

                <item n="48" xml:id="CAT_000075_e48">
                    <num>48</num>


                    <name type="author">Colbert (Louis-Charles),</name>

                    <trait>
                        <p>abbé de Maulevrier, aumônier du roi, qui renonça à l'état ecclésiastique
                            et se maria en 1724, défenseur des Jesuites, ami de Fénelon</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à l'évêque d'Autun (Bernard de Senaux) ; Paris, 20 juillet 1703,
                        4 p.in-8. 15</desc>

                    <note>Belle lettre. Il lui annonce la mort du cardinal de Bonsi, à Montpellier.
                        Il désapprouve les honneurs rendus, à Beaune, à M. Petit-Pied. Le duc de
                        Bourgogne a passé le Rhin, etc</note>

                </item>

                <item n="49" xml:id="CAT_000075_e49">
                    <num>49</num>


                    <name type="author">Comettant (Oscar),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur et compositeur de musique</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. ; 1 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="50" xml:id="CAT_000075_e50">
                    <num>50</num>


                    <name type="author">Courteville (Jean de),</name>

                    <trait>
                        <p>chevalier, seigneur de la Bussière, conseiller et chambellan de
                            l'empereur (Maximilien) et du roi catholique (Charles-Quint),
                            ambassadeur d'Espagne près de l'Empire</p>
                    </trait>




                    <desc>Quittance sig.; Augsbourg, 26 octobre 1518, 1/2 p. in-fol. 15</desc>

                    <note>Il reconnaît avoir reçu du fameux banquier d'Augsbourg, Jacques Fugger, la
                        somme de 40,000 florins d'or « pour fournir à l'entretenement des
                        praticques, conduictes et demenées pour le fait de l'Empire.(Charles-Quint
                        préparait son élection à l'Empire et se préoccupait d'acheter les voix des
                        électeurs. Maximilien ne pouvait se faire respecter de Franz de Sickingen,
                        qui assiégeait Darmstadt et lui imposait une contribution de 45,000 florins;
                        les électeurs de Saxe et de Trêves s'étaient déclarés contre lui ; sa mort
                        était proche (janvier 1619) ; Charles-Quint avait donc à se
                        pourvoir.)</note>


                </item>
                <item n="51" xml:id="CAT_000075_e51">
                    <num>51</num>


                    <name type="author">Crébillon (Prosper Joliot de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète tragique, de l'Acad. fr</p>
                    </trait>




                    <desc>Approbation de 7 petites lig. aut. sig. comme censeur, au bas du manuscrit
                        intitulé : la Gageure, opera-comique en un acte ; 25 février 1745, 36 p.
                        petit in-4. 10</desc>

                </item>

                <item n="52" xml:id="CAT_000075_e52">
                    <num>52</num>


                    <name type="author">Daudet (Ernest),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre littérateur et romancier, né à Nîmes en 1837</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. ; 1/2 p. in-8. 2 50</desc>

                </item>
                <item n="53" xml:id="CAT_000075_e53">
                    <num>53</num>


                    <name type="author">Daumas (E.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre général et écrivain militaire, né en 1803, mort en 1871</p>
                    </trait>




                    <desc>L a. s.; Bordeaux, 14 juin 1865, 2 p. 1/2 in-8. 5</desc>

                    <note>Belle et intéressante lettre sur Abd-el-Kader</note>

                </item>

                <item n="54" xml:id="CAT_000075_e54">
                    <num>54</num>


                    <name type="author">Decazes (L.-C.-E.-A., duc),</name>

                    <trait>
                        <p>homme politique français, fils du ministre de la Restauration, né en
                            1819</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 1858, 2 p. 1/4 in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="55" xml:id="CAT_000075_e55">
                    <num>55</num>


                    <name type="author">Déjazet (Virginie),</name>

                    <trait>
                        <p>la spirituelle actrice, née en 1797, morte en 1875</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a s. à M. Darmy ; Amsterdam, 1843, 1 p. 1/2 in-8. Charmante épître.
                        3</desc>

                </item>

                <item n="56" xml:id="CAT_000075_e56">
                    <num>56</num>


                    <name type="author">Delaporte (Marie),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre actrice du Gymnase</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 1 p. in-18. 2</desc>

                </item>

                <item n="57" xml:id="CAT_000075_e57">
                    <num>57</num>


                    <name type="author">Delibes (Léo),</name>

                    <trait>
                        <p>compositeur distingué, auteur de la Source, né en 1836</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 2 p. 1/2 in-18. 3</desc>

                    <note>Jolie lettre où il demande une place pour voir jouer Giralda. « Je n'ai
                        jamais entendu, même à la création, la Giralda de mon maître Adam.</note>

                </item>

                <item n="58" xml:id="CAT_000075_e58">
                    <num>58</num>


                    <name type="author">Denon (le baron Dominique Vivant),</name>

                    <trait>
                        <p>dessinateur et graveur, archéologue, célèbre diplomate, né à
                            Châlon-sur-Saône en 1747, mort en 1825</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. (à la duchesse de Devonshire) ; Paris, 8 novembre 1810, 2 p.
                        in-4. 5</desc>

                    <note>Charmante épître. Il espère bientôt causer avec elle de Naples, d'Ischia,
                        de Paris, et laisse à M. Heath le soin de lui rendre compte de la dernière
                        exposition de peinture</note>

                </item>

                <item n="59" xml:id="CAT_000075_e59">
                    <num>59</num>


                    <name type="author">Deschamps (Antony),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur de l'école romantique, traducteur de la Divine Comédie</p>
                    </trait>




                    <desc>20 1. a. s. ; 1854-60, 20 p. in-8. 35</desc>

                    <note>Lettres d'amour dont plusieurs sont fort piquantes</note>

                </item>

                <item n="60" xml:id="CAT_000075_e60">
                    <num>60</num>


                    <name type="author">De Sèze (Raymond),</name>

                    <trait>
                        <p>défenseur de Louis XVI, membre de l'Acad. fr., né à Bordeaux</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. à Auger, de l'Acad. fr.; Paris, 17 avril 1825, 1 p. in-8.
                        3</desc>

                    <note>Il vient d'apprendre par M. Raynouard qu'il voulait bien se charger de
                        répondre à sa place au discours de réception de Droz, qui remplaçait
                        Lacretelle aîné à l'Académie française : « M. Droz y gagnera et le public
                        aussi.</note>

                </item>

                <item n="61" xml:id="CAT_000075_e61">
                    <num>61</num>


                    <name type="author">Dickens (Ch.),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre écrivain anglais</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. de ses initiales; 1865, 1 p. 1/2 in-8. 5</desc>

                </item>

                <item n="62" xml:id="CAT_000075_e62">
                    <num>62</num>


                    <name type="author">Doche (Eugénie),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre actrice du Vaudeville</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="63" xml:id="CAT_000075_e63">
                    <num>63</num>


                    <name type="author">Duchesnois (Joséphine),</name>

                    <trait>
                        <p>la grande tragédienne du Théâtre- Français, née dans le Nord</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. (au vicomte de La Rochefoucauld), 1 p. in-8. 5</desc>

                    <note>Elle lui annonce qu'elle va reprendre son service et qu'il peut compter
                        sur elle pour le rôle d'Aménaïde : « Je suis trop heureuse de jouer à la
                        Cour pour manquer cette occasion de paraître devant Sa Majesté.</note>

                </item>

                <item n="64" xml:id="CAT_000075_e64">
                    <num>64</num>


                    <name type="author">Ducrest (le marquis),</name>

                    <trait>
                        <p>ingénieur, frère de Mme de Genlis, chancelier du duc d'Orléans</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Vandermonde ; 9 janv. 1787, 1 p. in-4. 3</desc>

                </item>

                <item n="65" xml:id="CAT_000075_e65">
                    <num>65</num>


                    <name type="author">Dulac (l'abbé),</name>

                    <trait>
                        <p>un des protégés de Richelieu qui l'avait chargé de revoir de concert avec
                            l'abbé de Boursez ses oeuvres polemiques et de défendre ses prétentions
                            à l'absolutisme</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à l'évêque de Chartres (Pierre Lescot); 1635, 2 p. pl. in-fol.
                        15</desc>

                    <note>Très-curieuse lettre écrite contre l'archevêque d'Auch (Dominique de Vic),
                        qui, dans la dernière assemblée du clergé, attaqua les déclarations de
                        l'évêque de Chartres ; « il trouva que la Bible était citée à tort et qu'à
                        propos de dons gratuits il ne fallait pas faire intervenir David et
                        Betsabée.</note>

                </item>

                <item n="66" xml:id="CAT_000075_e66">
                    <num>66</num>


                    <name type="author">Dumas (Alex.)</name>

                    <trait>
                        <p>père, le célèbre écrivain</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce aut. ; 6 p. 1/2 grand in-f. 15</desc>

                    <note>Curieuse pièce dont voici le titre : Comment Tony Johannot n'ayant pas
                        assez de bois se procura une chatte et comment cette chatte étant morte
                        Jacques II eut la queue gelée</note>

                </item>

                <item n="67" xml:id="CAT_000075_e67">
                    <num>67</num>


                    <name type="author">Dupanloup (Félix),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre évêque d'Orléans, de l'Académie française</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. à Mme Cuvillier-Leduc; Orléans, 4 février 1865, 1 p. in-8.
                        5</desc>

                    <note>Curieuse lettre sur son dernier écrit en faveur du Saint-Siège : « Tandis
                        que la mauvaise foi, la témérité et l'imprudence interprétaient et
                        dénaturaient de toute manière les paroles du Souverain-Pontife, je n'ai eu
                        d'autre mérite que d'avoir parlé le simple langage de la bonne foi et du bon
                        sens.</note>

                </item>

                <item n="68" xml:id="CAT_000075_e68">
                    <num>68</num>


                    <name type="author">Dupin aîné,</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre orateur et homme d'Etat, de l'Académie française</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à un de ses compatriotes ; Paris, 21 décembre 1830, 4 p. pl.
                        in-4. 15</desc>

                    <note>Lettre politique des plus remarquables. Il a reçu l'adresse au roi que lui
                        envoie son compatriote. Il espère que les carlistes, bonapartistes et
                        républicains ne pourront remettre tout en question, « On a tant flatté les
                        dernières classes du peuple, que ceux mêmes qui se croyaient les plus en
                        état de les modérer se voient débordés ou à la veille d'être méconnus.
                        Depuis longtemps on devrait savoir que la foule crie aussi vite à bas un tel
                        que vive un tel. » On n'en veut plus à la féodalité, mais aux plus imposés.
                        Il regrette que le sous-préfet de Clamecy ait soutenu au conseil général de
                        la Nièvre Philippe plutôt que Cherbonneau; le voilà brouillé avec deux amis,
                        dont l'un voulait la place et dont l'autre ne s'en souciait guère. Il lui
                        explique que l'on ne peut porter deux membres de la même famille dans une
                        même assemblée. On oublie que sous un gouvernement constitutionnel, tout ne
                        s'obtient pas de la main à la main. Il fait allusion aux troubles causés
                        dans Paris par l'arrêt de la Chambre des Pairs relatif aux ministres de
                        Charles X. « En ce moment, écrit-il en terminant, les gardes nationales
                        voisines envoyent des secours à Paris.</note>

                </item>

                <item n="69" xml:id="CAT_000075_e69">
                    <num>69</num>


                    <name type="author">Dupont de l'Eure (J.-C.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre député libéral, président du conseil des ministres en 1830 et du
                            Gouvernement provisoire en 1848, né en 1767, mort en 1855</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Focet; Paris, 11 avril 1831, 2 p. pet. in-4. 10</desc>

                    <note>Très-intéressante lettre sur la situation de la Pologne après la
                        Révolution de novembre 1830. « Nos braves amis de la Pologne viennent de
                        donner un nouvel exemple au monde de ce que peuvent le patriotisme et la
                        constance d'une nation qui ne veut pas être conquise. La résistance des
                        Polonais est héroïque et sublime. Puissent-ils obtenir de nouveaux succès et
                        refouler les barbares moscovites dans leurs retraites glacées. » Les
                        souscripteurs français doivent être fiers d'avoir contribué à leurs
                        triomphes ; aussi, dans un banquet donné hier par le comité polonais aux
                        braves de cette nation qui se trouvent à Paris, les ont-ils remerciés avec
                        effusion des secours et des voeux offerts par leurs bons amis de France,
                        puis il ajoute : « Et le gouvernement du Palais-Roval reste indifférent à un
                        pareil spectacle!</note>

                </item>

                <item n="70" xml:id="CAT_000075_e70">
                    <num>70</num>


                    <name type="author">Duruy (V.),</name>

                    <trait>
                        <p>ministre de l'instruction publique sous l'Empire, membre de l'Acad.
                            fr</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Michel, à Alais; 1864, 1 p. in-8. 5</desc>

                </item>

                <item n="71" xml:id="CAT_000075_e71">
                    <num>71</num>


                    <name type="author">Fabreni (Jean),</name>

                    <trait>
                        <p>savant chimiste italien et écrivain sur l'art monétaire, correspondant de
                            l'Institut de France, né en 1752, mort en 1822</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Son Excellence... ; Paris (Petit- Luxembourg), 2 juin 1778, 4
                        p. pl. pet. in-4. Papier avec entourage de couleur. 30</desc>

                    <note>Importante lettre qui contient de précieux détails sur la mort de
                        Voltaire. A son avis, ce n'est ni l'âge, ni d'anciennes maladies. mais les
                        critiques de ses ennemis, la satire des Der viches, qui ont précipité sa
                        mort. Il voulait amener l'Académie à enrichir la langue française et à
                        remanier l'alphabet au point de vue phonétique ; « il a choisi une lettre, a
                        travaillé deux jours et deux nuits, en buvant 40 tasses de café, et a été
                        pris de strangurie. Le maréchal de Richelieu lui a fait prendre une potion
                        qui a accéléré la mort. L'archevêque de Paris refuse de le laisser mettre en
                        terre sainte ; on l'enverra à Ferney où, au milieu d'un délicieux jardin, il
                        aura un mausolée superbe. » Il cite une épitaphe satirique d'un Anglais qui
                        en voulait à Voltaire d'avoir attaqué Shakespeare. Il annonce que la guerre
                        est imminente entre la France et l'Angleterre : M. d'Estaing élève des
                        batteries à Dunkerque. Il parle, eu terminant, de Daubenton, de Priestley,
                        etc</note>

                </item>

                <item n="72" xml:id="CAT_000075_e72">
                    <num>72</num>


                    <name type="author">Feydeau (Ernest),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre romancier contemporain, auteur de Fanny</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 1865, 1 p. in-18. 3</desc>

                </item>

                <item n="73" xml:id="CAT_000075_e73">
                    <num>73</num>


                    <name type="author">Flaubert (Gustave),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre romancier réaliste, auteur de Salammbô et de Madame Bovary, né à
                            Rouen</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. ; 3/4 de p. in-8. 5</desc>

                </item>

                <item n="74" xml:id="CAT_000075_e74">
                    <num>74</num>


                    <name type="author">Foucquet (Guillaume),</name>

                    <trait>
                        <p>seigneur de La Varenne, gouverneur du chateau d'Angers, père de la
                            comtesse de Vertus, de qui la soeur de Henri IV disait : « Il a plus
                            gaigné à porter les poulets du roi mon frère qu'à larder ceux de sa
                            cuisine. » Après avoir été écuyer de cuisine, il devint contrôleur
                            général des postes et mourut en 1616</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig.; 1608, 2 p. in-fol. 10</desc>

                    <note>Il reconnaît devoir à Jehan Reynard, conseiller et médecin ordinaire du
                        roi, la somme de 1,800 livres tournois</note>

                </item>

                <item n="75" xml:id="CAT_000075_e75">
                    <num>75</num>


                    <name type="author">Furstemberg (Guillaume Egon, cardinal de),</name>

                    <trait>
                        <p>l'âme damnée de Louis XIV, qui lui donna l'abbaye de
                            Saint-Germain-des-</p>
                    </trait>


                    <desc>Prés. « En pensions du Roi et bénéfices, dit Saint-Simon, il jouissait de
                        plus de 700,000 livres, et cependant il mourait exactement de faim. » -Pièce
                        aut. sig.; la Bourdaisière, 1703, 1 p. 1/2 in-8. Rare. 10</desc>

                </item>

                <item n="76" xml:id="CAT_000075_e76">
                    <num>76</num>


                    <name type="author">Garibaldi (Giuseppe),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre général et patriote italien</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. à Aug. Vecchi ; Caprera, 15 mai 1865, 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="77" xml:id="CAT_000075_e77">
                    <num>77</num>


                    <name type="author">Geoffrin (Marie-Thérèse Rodet),</name>

                    <trait>
                        <p>femme célèbre du XVIIIe siècle, dont le salon fut le rendez-vous des
                            philosophes les plus hardis</p>
                    </trait>




                    <desc>Reçu aut. sig.; Paris, 7 janv. 1752,3/4 de p. in-8. Jolie pièce. 15</desc>

                </item>

                <item n="78" xml:id="CAT_000075_e78">
                    <num>78</num>


                    <name type="author">Gill (André),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre caricaturiste français, né en 1840</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="79" xml:id="CAT_000075_e79">
                    <num>79</num>


                    <name type="author">Girardin (Emile de),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre publiciste</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 3/4 de p. in-8. 2 50</desc>

                </item>
                <item n="80" xml:id="CAT_000075_e80">
                    <num>80</num>


                    <name type="author">Goethe (J.-M.),</name>

                    <trait>
                        <p>le plus illustre écrivain de l'Allemagne</p>
                    </trait>




                    <desc>Pensée de 4 lig. aut., 1 p. in-32. 8</desc>

                </item>

                <item n="81" xml:id="CAT_000075_e81">
                    <num>81</num>


                    <name type="author">Gozlan (Léon),</name>

                    <trait>
                        <p>spirituel littérateur, né à Marseille</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au docteur Dumont, 1860, 2 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="82" xml:id="CAT_000075_e82">
                    <num>82</num>


                    <name type="author">Guiccioli (Thérésa, comtesse),</name>

                    <trait>
                        <p>femme célèbre italienne, amie de lord Byron, puis marquise de Boissy</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en français, à Mlie Vecchi; Paris, 4 août 1848, 2 p. pl. in-4.
                        10</desc>

                    <note>Très-intéressante lettre. Les Milanais et les Piémontais réclament des
                        secours de la République. « Ils espèrent un peu et craignent beaucoup. »
                        Elle constate que pour défendre Paris contre les insurgés, il faudrait plus
                        de 50,000 hommes; les lettres de Rome sont désolantes, etc</note>

                </item>

                <item n="83" xml:id="CAT_000075_e83">
                    <num>83</num>


                    <name type="author">Guizot (Fr.),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre historien et homme d'Etat, membre de l'Académie française</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Val-Richer, 9 septembre 1854, 2 p. in-18. Cachet. 8</desc>

                    <note>Belle et intéressante lettre. « Vous avez raison de vouloir publier Ruth
                        en quatre grands fragments, et raison aussi de le faire précéder d'un
                        article de M. Philarète Chasles sur la personne et le genre de talent de
                        l'auteur. M. Chasles connaît très-bien la société et la littérature
                        anglaise, et en parle très-bien; sa préface ne fera qu'ajouter à l'intérêt
                        de l'ouvrage. Mais quant au traducteur, il ne doit être ni nommé ni indiqué
                        d'aucune manière. C'est le désir formel de ma fille.</note>

                </item>

                <item n="84" xml:id="CAT_000075_e84">
                    <num>84</num>


                    <name type="author">Halévy (Ludovic),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre auteur dramatique, membre de l'Académie française</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. de Calonne, (1862), 2 p. 1/2 in-8. 5</desc>

                    <note>Jolie lettre sur la mort de Fromental Halévy, le grand compositeur. Il
                        venait de terminer un grand-opéra intitulé Noé ou le Déluge, dont le poème
                        est de M. de Saint-Georges; quant aux travaux littéraires, il laisse
                        inachevés plusieurs articles et études sur des questions d'art « nous savons
                        que mon oncle ne peut-être jugé par vous (dans la Revue contemporaine)
                        qu'avec impartialité et élévation.</note>

                </item>

                <item n="85" xml:id="CAT_000075_e85">
                    <num>85</num>


                    <name type="author">Hennequin (A.-N.),</name>

                    <trait>
                        <p>auteur dramatique contemporain, auteur du Procès Veauradieux, les Dominos
                            roses, Bébé, etc</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 3</desc>

                </item>

                <item n="86" xml:id="CAT_000075_e86">
                    <num>86</num>


                    <name type="author">Hennin (Pierre-Michel),</name>

                    <trait>
                        <p>diplomate et érudit du XVIIIe siècle, membre de l'Académie des
                            Inscriptions, né à Magny en 1728, mort en 1807</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. (à l'abbé Morellet) ; Varsovie, 17 juillet 1760, 3 p. in-4.
                        10</desc>

                    <note>Il vient de recevoir deux ouvrages contre Palissot : la Comédie des
                        Philosophes et la Vision de Palissot; il lui donne des détails sur la cour
                        de Pologne, etc</note>

                </item>

                <item n="87" xml:id="CAT_000075_e87">
                    <num>87</num>


                    <name type="author">Humann (J.-G.),</name>

                    <trait>
                        <p>homme politique français, ministre des finances, né à Strasbourg en 1780,
                            mort en 1842</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1829, 1 p. 1/2 in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="88" xml:id="CAT_000075_e88">
                    <num>88</num>


                    <name type="author">Joncières (Victorin),</name>

                    <trait>
                        <p>compositeur distingué</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="89" xml:id="CAT_000075_e89">
                    <num>89</num>


                    <name type="author">Kean (Ch.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre tragédien anglais</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Lewis, 1er mars 1862, 1 p. in-8. Jolie lettre. 5</desc>

                </item>

                <item n="90" xml:id="CAT_000075_e90">
                    <num>90</num>


                    <name type="author">Kosciuszko (Tadée),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre général en chef de l'insurrection polonaise en 1793</p>
                    </trait>




                    <desc>P. a. s. en tête, en français; camp de Mokotow, 20 juil. 1794, 1 p. in-18.
                        5</desc>

                    <note>Il ordonne au général major Gzyz, de prendre le commandement des batteries
                        et de toutes les troupes qui sont disposées hors de la ville</note>

                </item>

                <item n="91" xml:id="CAT_000075_e91">
                    <num>91</num>


                    <name type="author">Kossuth (L.),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre général hongrois</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Zahnsdorf; Londres, 26 juil. 1853, 3/4 de p. in-8. 6</desc>

                </item>

                <item n="92" xml:id="CAT_000075_e92">
                    <num>92</num>


                    <name type="author">La Baume (Jacques-Nicolas de),</name>

                    <trait>
                        <p>comte de Saint-Amour, célèbre capitaine du XVIIe siècle, au service de
                            Philippe III, qui se distingua à la bataille de Lens, gagnée par le
                            prince de Condé en 1648, où il fut fait prisonnier</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en espagnol, à Piccolomini; 27 juin 1646, 2 p. in-fol. Rare
                        20</desc>

                    <note>Très-belle lettre militaire, écrite la veille de la prise de Courtrai (28
                        juin) par le duc d'Orléans (Gaston). Les soldats espagnols ont été
                        démoralisés par des nouvelles extravagantes; lui-même est à Zelzacte. Les
                        Hollandais conservent leurs positions, ils ont du monde du côté d'Hulst et
                        amènent des barques sur le Polder van Narnay. (Tandis que le duc de Lorraine
                        était opposé aux Français, Piccolomini et La Baume luttaient dans la Zélande
                        contre les Hollandais.)</note>

                </item>
                <item n="93" xml:id="CAT_000075_e93">
                    <num>93</num>


                    <name type="author">Lablache (L.),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre chanteur italien</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Severini, 1 p. in-18. 3</desc>

                </item>

                <item n="94" xml:id="CAT_000075_e94">
                    <num>94</num>


                    <name type="author">La Broue (Pierre de),</name>

                    <trait>
                        <p>évêque de Mirepoix, célèbre par son opposition à la bulle Unigenitus, né
                            en 1643, mort en 1720</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à un évêque ; Toulouse, 25 mars 1700, 3 p. 1/2 in-4. 20</desc>

                    <note>Curieuse lettre sur une discussion avec l'évêque d'Alais où le duc du
                        Maine interviendra</note>

                </item>

                <item n="95" xml:id="CAT_000075_e95">
                    <num>95</num>


                    <name type="author">Labrousse (Nicolas-Henri),</name>

                    <trait>
                        <p>contre-amiral, savant marin, connu pour avoir fait les premiers travaux
                            théoriques sur les propulseurs sous-marins et pour avoir appliqué
                            l'hélice aux bâtiments de guerre, né à Brest en 1807, mort en 1871</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 12 décembre 1863, 2 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="96" xml:id="CAT_000075_e96">
                    <num>96</num>


                    <name type="author">La Fare (Ch.-Aug., Mis de),</name>

                    <trait>
                        <p>écrivain et poète célèbre du XVIIe siècle, auteur de Mémoires, né dans
                            l'Ardèche en 1614, mort en 1712</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig., 1697, 1 p. in-4 obl., cachet à ses armes. Belle pièce.
                        Très-rare. 50</desc>

                </item>

                <item n="97" xml:id="CAT_000075_e97">
                    <num>97</num>


                    <name type="author">La Grange (Anne-Caroline),</name>

                    <trait>
                        <p>une des plus célèbres cantatrices de notre époque, née à Paris en
                            1825</p>
                    </trait>




                    <desc>Portrait-carte avec sa signature aut., in-18. 5</desc>

                </item>

                <item n="98" xml:id="CAT_000075_e98">
                    <num>98</num>


                    <name type="author">La Guéronnière (le vicomte de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre écrivain et homme politique, sénateur, né en 1816, mort en
                            1875</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; (novembre 1857), 1 p. 1/2 in-8. 5</desc>

                    <note>Curieuse lettre : « Toutes mes tentatives ont été infructueuses, Il y a
                        une force de résistance plus forte que ma volonté dès qu'elle est opposée
                        par une femme. Ne comptez donc pas sur l'article pour le 15. Evidemment,
                        pour des motifs que je vous expliquerai, on ne veut le laisser publier que
                        fin décembre. Si vous voulez l'histoire de la république modérée, à propos
                        de la mort du général Cavaignac, je suis à votre disposition.</note>

                </item>

                <item n="99" xml:id="CAT_000075_e99">
                    <num>99</num>


                    <name type="author">Lamartine (Alphonse de),</name>

                    <trait>
                        <p>l'illustre écrivain</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à un Prince, 1 p. in-4. Très-belle lettre. 5</desc>

                </item>

                <item n="100" xml:id="CAT_000075_e100">
                    <num>100</num>


                    <name type="author">Lambruschini (A.),</name>

                    <trait>
                        <p>cardinal, nonce en France sous Charles X, un de ceux qui disputèrent la
                            tiare à Pie IX, inquiété lors de la révolution de 1848, il ne tint pas
                            rigueur aux républicains et conseilla l'indulgence au souverain pontife,
                            né à Gênes en 1776, mort en 1854</p>
                    </trait>




                    <desc>L. sig. avec la souscript. aut., en latin, à Achille Comte; Rome, 7 sept.
                        1844, 2 p. in-4. 3</desc>

                    <note>Il le félicite au nom de Grégoire XVI, à l'occasion de son ouvrage
                        intitulé : Organisation et physiologie de l'homme.</note>

                </item>
                <item n="101" xml:id="CAT_000075_e101">
                    <num>101</num>


                    <name type="author">La Meilleraye (Charles de La Porte, duc de),</name>

                    <trait>
                        <p>maréchal de France, grand maître de l'artillerie, illustre guerrier des
                            règnes de Louis XIII et de Louis XIV, cousin de Richelieu</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. par lui et par le maréchal Duplessis-Praslin, à l'abbé de
                        Saint-Nicolas, envoyé en Italie; à bord du vaisseau amiral, en rade de l'île
                        d'Elbe, 4 octobre 1646, 1 p. in-fol. 10</desc>

                    <note>Pièce historigue. Ils envoient auprès du duc de Toscane le marquis de
                        Pallavicini qui informera l'abbé de Saint-Nicolas (Henri Arnaud, évêque
                        d'Angers) de leurs résolutions. (Ils allaient assiéger et prendre Piombino
                        et Porto-Longone, puis obliger le Pape Innocent X à se soumettre à
                        Mazarin.)</note>

                </item>
                <item n="102" xml:id="CAT_000075_e102">
                    <num>102</num>


                    <name type="author">Langlois (le colonel C.),</name>

                    <trait>
                        <p>peintre de batailles, auteur du panorama des Champs-Elysées, né en
                            1789</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 19 avril 1853, 1 p. 3/4 in-8. Cachet. 3</desc>

                    <note>Jolie lettre sur le panorama de la bataille des Pyramides</note>

                </item>

                <item n="103" xml:id="CAT_000075_e103">
                    <num>103</num>


                    <name type="author">La Roche (Joseph de),</name>

                    <trait>
                        <p>commissaire ordinaire de l'armée commandée par le prince de Conti pour le
                            roi (Henri IV) envoyé en Hollande en 1617 pour traiter avec les
                            Hollandais au nom des protestants</p>
                    </trait>




                    <desc>Quitt. sig. sur vélin, février 1591; Brissac (Maine-et-Loire), 1 p. in-8.
                        8</desc>


                </item>
                <item n="104" xml:id="CAT_000075_e104">
                    <num>104</num>


                    <name type="author">La Vieuville (Ch., duc de),</name>

                    <trait>
                        <p>surintendant des finances, qui introduisit le cardinal de Richelieu dans
                            les affaires et fut ensuite supplanté par lui et disgracié</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. avec la sous- crip. aut. aux conseillers, présidents et
                        trésoriers généraux de France, à Lyon; 25 janv. 1623, 1 p. in-f. Légère
                        tache. 5</desc>

                </item>

                <item n="105" xml:id="CAT_000075_e105">
                    <num>105</num>


                    <name type="author">Lazerges (J.-R.-H.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre peintre d'histoire, élève de David d'Angers, né à Narbonne</p>
                    </trait>




                    <desc>Notre-Dame-de-Bonne-Nouvelle, statue de l'église Saint-Michel, à
                        Quimperlé; dessin au crayon, sig.; in-18. 5</desc>

                </item>

                <item n="106" xml:id="CAT_000075_e106">
                    <num>106</num>


                    <name type="author">Le Beau (Cl.),</name>

                    <trait>
                        <p>écrivain du XVIIIe siècle, avocat au Parlement auteur de curieux Voyages
                            en Amérique</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1750, 1 p. in-4. Curieuse. 10</desc>

                </item>

                <item n="107" xml:id="CAT_000075_e107">
                    <num>107</num>


                    <name type="author">Leblanc (Léonide),</name>

                    <trait>
                        <p>actrice distinguée</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 2 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="108" xml:id="CAT_000075_e108">
                    <num>108</num>


                    <name type="author">Le Flô (A.-E.-Ch.),</name>

                    <trait>
                        <p>brave général de l'armée d'Afrique, proscrit du 2 Décembre, ministre de
                            la guerre pendant le siège de Paris, ambassadeur à St-Pétersbourg</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1874,1 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="109" xml:id="CAT_000075_e109">
                    <num>109</num>


                    <name type="author">Legault (Maria),</name>

                    <trait>
                        <p>actrice contemporaine</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 2 p. in-18 obl. 2</desc>

                </item>

                <item n="110" xml:id="CAT_000075_e110">
                    <num>110</num>


                    <name type="author">Le Laboureur (Jean),</name>

                    <trait>
                        <p>savant historien et généalogiste, commentateur des Mémoires de Castelnau,
                            né à Montmorency</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Henriette de Lorraine, princesse de Phalsbourg, (1648), 2 p.
                        in-fol. Rare. 15</desc>

                    <note>Il demande la place de bailli aux comté d'Horbourg et seigneurie de
                        Riquevir pour Voghtin, ancien avocat au conseil souverain d'Alsace et grand
                        bailli du palatin de Birkenfeld. Il sait l'allemand et est alsacien, il
                        remplacera parfaitement le sieur Harter devenu bailli de Bar</note>

                </item>

                <item n="111" xml:id="CAT_000075_e111">
                    <num>111</num>


                    <name type="author">Lenormant de Tournehem,</name>

                    <trait>
                        <p>directeur général des bâtiments du roi, protecteur de Mme de
                            Pompadour</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à l'abbé Le Blanc; Fontainebleau, 18 octobre 1749, 1 p. in-4.
                        12</desc>

                    <note>Au bas de cette pièce se trouve un post-scriptum d'une ligne autog. sig.
                        de M. Poisson, seigneur de Marigny, père de la marquise de Pompadour. -Ils
                        félicitent l'abbé Le Blanc de sa nomination comme historiographe des
                        bâtiments du Roi. :</note>

                </item>
                <item n="112" xml:id="CAT_000075_e112">
                    <num>112</num>


                    <name type="author">Le Roy (J.-D.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre architecte et érudit, membre de l'Académie des Beaux-Arts, né en
                            1728, mort en 1803</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au comte de Milly, 1 p. 1/2 in-4. 8</desc>

                    <note>Belle lettre relative à la nomination de l'abbé Boscovich à
                        l'Institut</note>

                </item>

                <item n="113" xml:id="CAT_000075_e113">
                    <num>113</num>


                    <name type="author">Lescalopier (Nicolas),</name>

                    <trait>
                        <p>père de Jean Lescalopier, baron de Givry, président à Mortier, frère de
                            Balthazar Lescalopier, président aux Enquêtes, bourru dont parle
                            Tallemant des Réaux; il oubliait sa femme pour lire Tacite</p>
                    </trait>




                    <desc>Quitt. sig. sur vélin; Paris, 15 janvier 1570, 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="114" xml:id="CAT_000075_e114">
                    <num>114</num>


                    <name type="author">Lescalopier de Nourard,</name>

                    <trait>
                        <p>traducteur français, maître des Requêtes, qui traduisit l'Histoire des
                            Capitulaires de Baluze, l'Amante du Tasse, et fit des recherches sur
                            l'origine du conseil du Roi, né en 1709, mort en 1779</p>
                    </trait>




                    <desc>Quitt. aut. sig.; Paris, 14 juillet 1767, in-8 obl. 5</desc>


                </item>
                <item n="115" xml:id="CAT_000075_e115">
                    <num>115</num>


                    <name type="author">Lesieur,</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre diplomate et agent de Jacques Ier en Allemagne</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au prince Christian d'Anhalt, ministre de l'électeur palatin
                        Frédéric V; Vienne, janvier 1613, 1 p. in-fol., cachet à ses armes.
                        25</desc>

                    <note>Importante lettre historique. En relation avec le baron de Dohna, il a
                        reçu des nouvelles de France et d'Angleterre. Comme chargé d'affaires de
                        Jacques Ier, il prépare le mariage de l'électeur palatin Frédéric V avec
                        Elisabeth d'Angleterre. Le mariage pourra se conclure avant la diète de
                        Presbourg. (Cette lettre nous montre quel personnage intéressant et curieux
                        est le prince d'Anhalt; il semble être le pivot de la politique protestante
                        en Europe jusqu'en 1621.)</note>

                </item>
                <item n="116" xml:id="CAT_000075_e116">
                    <num>116</num>


                    <name type="author">Le Tellier (Michel),</name>

                    <trait>
                        <p>chancelier de France, père de Louvois</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 2 janvier 1664, 1 p. in-4. 15</desc>

                    <note>Il est informé de l'arrivée des ministres du duc de Savoie, Charles-
                        Emmanuel Ier; il vient d'en référer à l'abbé Siri qui s'entendra avec M. de
                        Lorme. (Par l'occupation de Pignerol, la France était presque maîtresse de
                        la Savoie, elle était en continuels rapports avec son souverain.)</note>
                </item>

                <item n="117" xml:id="CAT_000075_e117">
                    <num>117</num>
                    <name type="author">L'Isle (de</name>


                    <trait>
                        <p>célèbre diplomate du XVIIe siècle, ambassadeur en Bavière, puis auprès du
                            duc Bernard de Saxe Weimar avec le maréchal de Guébriant</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au prince Christian d'Anhalt; Venise, 6 mai 1617, 1 p. in-fol.
                        Rare. 15</desc>

                    <note>Importante lettre. Le livre que demandait Christian d'Anhalt vient d'être
                        achevé par le « bonhomme ». Allusion à des délibérations secrètes où les
                        personnages ne sont désignés que par initiales ou lettres conventionnelles.
                        L'ambassadeur du duc de Savoie est arrivé. Il va retourner à ses études de
                        Padoue. Il préférait son ancien métier à la direction de cette « poignée de
                        gens assez débauchés ». (Les Vénitiens luttaient alors contre les pirates
                        Uscoques de Segna en Frioul, que soutenait l'archiduc Ferdinand de Styrie,
                        tandis que le duc de Savoie résistait au duc de Mantoue et aux Espagnols,
                        ses alliés. Le prince d'Anhalt, au nom de son maître Frédéric V, l'électeur
                        Palatin, cherchait à diriger l'Allemagne protestante et suscitait partout
                        des embarras à l'Autriche.)</note>
                </item>

                <item n="118" xml:id="CAT_000075_e118">
                    <num>118</num>
                    <name type="author">Loménie de Brienne (Henri-Louis de),</name>
                    <trait>
                        <p>homme d'Etat et diplomate, littérateur et poète, auteur de Mémoires é en
                            1635, mort à l'abbaye de Château-Landon en 1698.</p>
                    </trait>
                    <desc>, nLet. sig. avec la souscript. aut. à son père (Henri-Auguste, ministre
                        et secrétaire d'Etat); Nantes, 2 septembre 1661, 6 p. in-4. Cachets et
                        soies. 20</desc>

                    <note>Importante lettre. Il raconte son arrivée à Nantes, à la suite du roi, en
                        compagnie de Le Tellier et de de Lyonne. Il est descendu chez M. Boucherat;
                        les Etats de Bretagne viennent de s'ouvrir; il y a eu querelle de préséance
                        entre la noblesse et le clergé ; sur la place du Château, tous les
                        représentants ont été harangués par le roi; depuis ils ont fait preuve de
                        soumission en lui accordant trois millions de subsides. (On sait que durant
                        cette tenue d'Etat, Fouquet fut arrêté.)</note>

                </item>
                <item n="119" xml:id="CAT_000075_e119">
                    <num>119</num>


                    <name type="author">Maillebois (J.-B. François des Marets, marquis de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre maréchal de France du' règne de Louis XV, petit-neveu de Colbert,
                            né en 1682, mort en 1762</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. à M. Dossonville; Pastorechia (Corse), 19 juin 1739, 4 p. in-4.
                        12</desc>

                    <note>Importante lettre historique. Détails sur les opérations accomplies à
                        Bastia, de concert avec les Génois ; chemins à réparer du côté de Lento;
                        détachements à envoyer à la Walpaiolla. (Il luttait alors contre le roi
                        Théodore Neuhof, Luca d'Ornano, Giafferi et les Paoli; il les traquait dans
                        les déserts et les marais de la côte orientale de la Corse, et devait les
                        obliger à s'embarquer pour Naples, le 10 juillet 1739.)</note>

                </item>
                <item n="120" xml:id="CAT_000075_e120">
                    <num>120</num>


                    <name type="author">Maine (L.-Ant. de Bourbon, duc du),</name>

                    <trait>
                        <p>fils légitimé de Louis XIV et de Mme de Montespan</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. au duc de Vendôme ; Josselies (Belgique), 10 juin 1696, 3 p. 1
                        /2 in-8. 15</desc>

                    <note>Importante lettre relative à la victoire que la cavalerie du duc de
                        Vendôme venait de remporter sur l'ennemi. Il y a des pourparlers avec le
                        prince d'Orange (Guillaume III) et l'électeur de Bavière. Il regrette la
                        mort de Longueval, mais « on ne fait pas d'omelettes sans casser d'oeufs».
                        Il écrit au ministre de la guerre Barbezieux pour les capitaines
                        recommandés</note>

                </item>

                <item n="121" xml:id="CAT_000075_e121">
                    <num>121</num>


                    <name type="author">Malot (Hector),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre romancier contemporain, né dans la Seine-Inférieure en
                            1830</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 2 50</desc>

                </item>
                <item n="122" xml:id="CAT_000075_e122">
                    <num>122</num>


                    <name type="author">Marceau (Fr.-Séverin Desgraviers),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre général de la République, né à Chartres en 1769, tué à
                            Altenkirchen en 1796</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce aut. sig.; octobre 1793, 2 p. in-f. 15</desc>

                    <note>Curieuse pièce relative au paiement de ses appointements comme général de
                        brigade</note>

                </item>

                <item n="123" xml:id="CAT_000075_e123">
                    <num>123</num>


                    <name type="author">Marguerite de Valois,</name>

                    <trait>
                        <p>reine de Navarre, fille de Henri II et de Catherine de Médicis, première
                            femme de Henri IV, dite la Reine Margot, princesse célèbre par ses
                            galanteries et son amour pour les arts, née en 1552, morte en 1615</p>
                    </trait>




                    <desc>Quittance aut. sig. sur vélin; 1606, in-4 obl. Sceau. Ecornure enlevant
                        plusieurs mots. 20</desc>

                </item>

                <item n="124" xml:id="CAT_000075_e124">
                    <num>124</num>


                    <name type="author">Martin (Henri),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre historien et homme politique, né à Saint-Quentin, mort
                            récemment</p>
                    </trait>




                    <desc>1° L. a. s. à l'éditeur Coquebert; 1839, 1 p. in-8. -2° 5 pièces sig. par
                        ses éditeurs, dont une signée aussi par lui; 1837-40, 18 p. 1/2 in-4.
                        15</desc>

                    <note>Traités avec ses éditeurs pour son Histoire de France</note>

                </item>

                <item n="125" xml:id="CAT_000075_e125">
                    <num>125</num>


                    <name type="author">Matignon (Jacques III de),</name>

                    <trait>
                        <p>comte de Thorigny, chevalier de l'ordre de Malte, cinquième fils de
                            François de Matignon, né en 1644, mort en 1725</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à l'évêque de Condom (Jacques de Matignon, son frère); Thorigny,
                        27 janvier (1675), 1 p. in-4. Cachet a ses armes. Fripée. 6</desc>

                    <note>Relative à la mort de son père François de Matignon</note>

                </item>

                <item n="126" xml:id="CAT_000075_e126">
                    <num>126</num>


                    <name type="author">Mendès (Catulle),</name>

                    <trait>
                        <p>romancier contemporain</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 2</desc>

                </item>

                <item n="127" xml:id="CAT_000075_e127">
                    <num>127</num>


                    <name type="author">Ménier (Paulin),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre acteur de drame, le créateur de Chopart du Courrier de Lyon, né à
                            Nice en 1829</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="128" xml:id="CAT_000075_e128">
                    <num>128</num>


                    <name type="author">Mérard de St-Just (J.-P.),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur et poète érotique du XVIIIe siècle, né en 1749, mort en
                            1812</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Poultier; 16 février 1788, 2 p. 3/4 in-4. 8</desc>

                    <note>Très-curieuse lettre relative à la vente de son mobilier, dont il fait
                        l'énumération, et à son projet de se retirer, par misère, dans une maison de
                        religieux, à quelque distance de Paris</note>

                </item>

                <item n="129" xml:id="CAT_000075_e129">
                    <num>129</num>


                    <name type="author">Mérimée (Prosper),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre écrivain romantique, l'auteur de Clara Gazul, membre de
                            l'Académie française</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 16 avril 1855, 1/2 p. in-8. 4</desc>

                </item>

                <item n="130" xml:id="CAT_000075_e130">
                    <num>130</num>


                    <name type="author">Metternich (le prince de),</name>

                    <trait>
                        <p>le grand diplomate autrichien</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Vienne, 15 août 1832, 1 p. in-4. 6</desc>

                </item>

                <item n="131" xml:id="CAT_000075_e131">
                    <num>131</num>


                    <name type="author">Monrose (L.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre acteur contemporain, sociétaire de la Comédie-Française</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1866, 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="132" xml:id="CAT_000075_e132">
                    <num>132</num>


                    <name type="author">Montalembert (Ch., comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre écrivain et orateur parlementaire</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Munster, 13 nov. 1833, 1 p. 1/4 in-8. Jolie lettre. 5</desc>

                </item>

                <item n="133" xml:id="CAT_000075_e133">
                    <num>133</num>


                    <name type="author">Murger (Henry),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre littérateur, le roi et l'historien de la Bohême</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>

                </item>

                <item n="134" xml:id="CAT_000075_e134">
                    <num>134</num>


                    <name type="author">Naples (Claude de),</name>

                    <trait>
                        <p>dame d'honneur de la reine d'Espagne Elisabeth, fille de Marie de
                            Médicis</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Marie de Médicis; Tolède, 20 septembre, 1 p. in-f. 5</desc>

                    <note>Sur la santé de sa fille Elisabeth, mariée en octobre 1615 à l'infant
                        d'Espagne, devenu roi sous le nom de Philippe IV.</note>

                </item>
                <item n="135" xml:id="CAT_000075_e135">
                    <num>135</num>


                    <name type="author">Napoléon Ier,</name>

                    <trait>
                        <p>empereur des Français</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce avec 4 lignes aut.; 20 brumaire an XIII, 1 p. 1/4 in-f., à
                        mi-marges. 25</desc>

                    <note>Curieux document. Projet de rapport pour le Ministre des Cultes, sur la
                        fixation du nombre des succursales. Napoléon a écrit de sa main 24,000 pour
                        tout l'empire (au lieu de 32,000). -On y a joint la lettre signée de Hugues
                        Maret, annonçant l'envoi de la pièce précédente. </note>
                </item>

                <item n="136" xml:id="CAT_000075_e136">
                    <num>136</num>
                    <name type="author">Napoléon Ier,</name>
                    <trait>
                        <p>empereur des Français.</p>
                    </trait>
                    <desc>Pièce sig. Napole, sur vélin, contresignée par Cambacérès; 24 janv. 1814,
                        1 p. double in-f. 20</desc>

                    <note>Superbe pièce. Nomination du général J.-C.-M.-J. Charbonnel, né à Dijon,
                        comme comte de Salès, avec armoiries peintes.</note>
                </item>

                <item n="137" xml:id="CAT_000075_e137">
                    <num>137</num>
                    <name type="author">Napoléon III,</name>
                    <trait>
                        <p>empereur des Français.</p>
                    </trait>
                    <desc>L. a. sig. de ses initiales; ile d'Arrau (Ecosse), 8 nov. 1847, 2 p. in-8.
                        25</desc>

                    <note>Très-belle lettre adressée à un écrivain</note>

                </item>

                <item n="138" xml:id="CAT_000075_e138">
                    <num>138</num>


                    <name type="author">Nathalie (Zaire Martel dite),</name>

                    <trait>
                        <p>actrice du Théâtre-Français, né dans Seine-et-Marne en 1816</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="139" xml:id="CAT_000075_e139">
                    <num>139</num>


                    <name type="author">Nevers (Philippe-Julien Mancini-Mazarin, duc de),</name>

                    <trait>
                        <p>neveu du cardinal, qui lui laissa ses riches domaines de Nevers et de
                            Donzy, gouverneur de La Rochelle, auteur de poésies, et entre autres
                            d'un sonnet contre Phèdre, de Racine, né en 1639, mort en 1707</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig.; 12 janvier 1662, 16 p. in-f. 20</desc>

                    <note>Très-curieux document. Extrait du testament du cardinal Mazarin, relatif à
                        ses biens sis à Rome, qu'il lègue au duc de Nevers; celui-ci constitue par
                        un acte spécial, à la suite du testament, pour son procureur général le
                        sieur de Mazocchi Romani, docteur en droit</note>

                </item>

                <item n="140" xml:id="CAT_000075_e140">
                    <num>140</num>


                    <name type="author">Nisard (Désiré),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur et critique, membre de l'Académie française, né à
                            Châtillon-sur-Seine</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 18 avril 1856, 4 p. in-8. 6</desc>

                    <note>Très-intéressante lettre sur sa collaboration à la Revue contemporaine. «
                        Les intérêts de ma notoriété littéraire sont une cause que j'ai rarement
                        plaidée, et que je n'aurais jamais dû plaider; car le jour où on plaide ces
                        sortes de causes, on les perd, à moins que ce ne soit la position ou la
                        réputation de l'écrivain qui plaide pour lui.</note>

                </item>

                <item n="141" xml:id="CAT_000075_e141">
                    <num>141</num>


                    <name type="author">Orléans (Gaston d'),</name>

                    <trait>
                        <p>frère du roi Louis XIII, né en 1608, mort en 1660</p>
                    </trait>




                    <desc>P. sig., sig. aussi par Mlle de Montpensier; Blois, 20 décembre 1652, 1 p.
                        1/2 in-f. 20</desc>

                    <note>Curieuse pièce par laquelle Gaston d'Orléans ordonne à son trésorier de
                        payer à la grande Mademoiselle la somme de 75,000 livres qu'elle lui avait
                        avancée. Au dos se trouve l'acquit de Mlle de Montpensier, qui reconnaît
                        avoir reçu cette somme</note>

                </item>

                <item n="142" xml:id="CAT_000075_e142">
                    <num>142</num>


                    <name type="author">Orléans (Gaston d'),</name>

                    <trait>
                        <p>frère du roi Louis XIII. </p>
                    </trait>

                    <desc> -P. s., 1652 </desc>
                </item>

                <item n="143" xml:id="CAT_000075_e143">

                    <num>143</num>
                    <name type="author">Paganini (Nicolo),</name>

                    <trait>
                        <p>le grand violoniste</p>
                    </trait>


                    <desc>L. a. s., en français, à M. de Vigne, à Nice, 9 janvier, 1840,1 p. pet.
                        in-4. 8</desc>

                </item>

                <item n="144" xml:id="CAT_000075_e144">
                    <num>144</num>


                    <name type="author">Pallas (P.-S.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre voyageur en Sibérie, grand naturaliste, un des créateurs de la
                            géologie</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en français, au marquis Gherardini, 4 p. in-4. 15</desc>

                    <note>Belle lettre où il demande des minéraux d'Italie, dont il donne une longue
                        liste</note>

                </item>

                <item n="145" xml:id="CAT_000075_e145">
                    <num>145</num>


                    <name type="author">Pasca (N.),</name>

                    <trait>
                        <p>actrice distinguée du Gymnase</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au crayon, 1 p. in-8. Spirituelle épître. 3</desc>

                </item>

                <item n="146" xml:id="CAT_000075_e146">
                    <num>146</num>


                    <name type="author">Pellegrini (Jules),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre chanteur italien, fixé en Bavière, puis en Angleterre, né en
                            1806, mort en 1858</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Wotts, à Londres; 24 mai 1832, 1 p. in-8. Relative à un
                        concert 3</desc>
                </item>

                <item n="147" xml:id="CAT_000075_e147">
                    <num>147</num>
                    <name type="author">Pellico (Silvio),</name>
                    <trait>
                        <p>l'auteur de Mes Prisons.</p>
                    </trait>
                    <desc>P. a. s.; Turin, 1837, 1 p. in-18. Montée. 3</desc>


                </item>
                <item n="148" xml:id="CAT_000075_e148">
                    <num>148</num>


                    <name type="author">Pozzo di Borgo (Ch.-A.),</name>

                    <trait>
                        <p>député et diplomate corse, fameux par sa haine contre Napoléon Ier</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en français, 19 décembre 1839, 3/4 de p. in-8. Jolie lettre.
                        6</desc>

                </item>

                <item n="149" xml:id="CAT_000075_e149">
                    <num>149</num>


                    <name type="author">Puisieux (Pierre Brulart de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre homme d'Etat du XVIIe siècle, secrétaire aux affaires étrangères,
                            né en 1583, mort en 1640</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig., avec la souscrip. aut., à M. de Valençay; Poitiers, 20 août
                        1620, 1 p. in-f. 10</desc>

                    <note>Ordre de licencier sa compagnie de gendarmes et de carabins, on la paiera
                        plus tard, après une montre par procuration. Le trésor ne peut même
                        rembourser de leurs frais de voyages le sire de Boisselas et le valet de
                        pied, envoyés par le dit capitaine. (Louis XIII, vainqueur des nobles
                        révoltés au Ponts-de-Cé, venait de signer le traité d'Angers le 13 août). Il
                        licenciait ses troupes pour alléger les charges du trésor et du
                        peuple</note>

                </item>

                <item n="150" xml:id="CAT_000075_e150">
                    <num>150</num>


                    <name type="author">Pure (Michelde),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre prédicateur et écrivain du XVIIe siècle, l'une des victimes de
                            Boileau, né à Lyon en 1634, mort en 1680</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce aut. sig.; Paris, 28 mars 1678 1/2 p. in-8. Rare. 10</desc>

                    <note>Relative à sa Vie de Charles-Gustave, roi de Suède</note>

                </item>

                <item n="151" xml:id="CAT_000075_e151">
                    <num>151</num>


                    <name type="author">Quinet (Edgar),</name>

                    <trait>
                        <p>éminent philosophe, historien et homme politique, né à Bourg</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. a Bulos, 2 p. 1/2 in-18. 3</desc>

                    <note>Relative à sa collaboration à la Revue des Deux-Mondes</note>

                </item>

                <item n="152" xml:id="CAT_000075_e152">
                    <num>152</num>


                    <name type="author">Rapin (Nicolas),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète du XVIe siècle, l'un des auteurs de la Satire Ménippée, né
                            à Fontenay-le-Comte</p>
                    </trait>




                    <desc>Quit. sig. sur vélin, 1604, 1 p. in-8 obl. Rare. 50</desc>

                </item>

                <item n="153" xml:id="CAT_000075_e153">
                    <num>153</num>


                    <name type="author">Raucourt (Mlle),</name>

                    <trait>
                        <p>la grande tragédienne du XVIIIe siècle, née à Nancy</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. aut. à Mme de Ponty; Bruxelles, 21 messidor, 2 p. 1/2 pl. in-4.
                        20</desc>

                    <note>Belle et intéressante lettre sur ses représentations en Belgique. Elle
                        parle de la prochaine arrivée du premier Consul à Bruxelles, d'un dîner que
                        vient de donner Barras, puis de Talma, de Mlle Mars de Mme Dugazon,
                        etc</note>

                </item>

                <item n="154" xml:id="CAT_000075_e154">
                    <num>154</num>


                    <name type="author">Ravignan (X. de),</name>

                    <trait>
                        <p>jésuite, célèbre prédicateur</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1843, 2 p. in-8. 5</desc>

                </item>

                <item n="155" xml:id="CAT_000075_e155">
                    <num>155</num>


                    <name type="author">Ravina (J.-H.),</name>

                    <trait>
                        <p>pianiste et compositeur, né à Bordeaux</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1860, 1 p. in-18. 2 50</desc>

                </item>
                <item n="156" xml:id="CAT_000075_e156">
                    <num>156</num>


                    <name type="author">Reboul (J.),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre poète-boulanger de Nîmes</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Silvio Pellico; Nîmes, 15 mars 1844, 1 p. 1/2 in-8. 4 » 1/2 p.
                        in-4. 5</desc>


                    <note>Curieuse recommandation en faveur d'Auguste Demians, le représentant du
                        Gard : « Je sais, Monsieur, combien chez vous l'empressement dont l'écrivain
                        illustre est l'objet doit embarrasser la simplicité du chrétien, mais la
                        personne que je vous présente n'est pas un visiteur profane, ce n'est pas
                        pour une vaine satisfaction de touriste qu'il vient auprès de vous, c'est
                        pour vous offrir les hommages de la reconnaissance et accomplir un
                        devoir.</note>

                </item>

                <item n="157" xml:id="CAT_000075_e157">
                    <num>157</num>


                    <name type="author">Retz (Catherine de Gondy, duchesse de),</name>

                    <trait>
                        <p>fille du duc Henri de Retz et de Jeanne de Scépeaux, femme de Pierre de
                            Gondy, cousine et belle-soeur du coadjuteur, amie de saint Vincent de
                            Paul, fondatrice du couvent du Calvaire de Machecoul</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. au maréchal de Brézé; Beaupréau, 2 mai 1649, 1 p. in-4. Cachets
                        et soies. Belle lettre. 5</desc>

                </item>

                <item n="158" xml:id="CAT_000075_e158">
                    <num>158</num>


                    <name type="author">Richelieu (L.-Fr.-Ar., duc de),</name>

                    <trait>
                        <p>maréchal de France, fameux par ses bonnes fortunes, membre de l'Académie
                            française, né en 1706, mort en 1788</p>
                    </trait>




                    <desc>3 let. aut. à M. Pinel, procureursyndic, à Bordeaux; 1768-74, 4 p. 1/2
                        pet. in-4. 50</desc>

                    <note>Importantes lettres pour l'histoire de la ville de Bordeaux : Paris, 3
                        avril 176N. Il va avoir une conférence avec le contrôleur général au sujet
                        des patrouilles du sieur Pechot. Il y a différence entre guet et garde, quoi
                        qu'en disent les jurats; mais les détails d'administration « sont absolument
                        langue étrangère dans ce pays-ci ». Il manque un jeu de paume à Bordeaux. Il
                        parle aussi de différends entre les Carmélites et la commanderie du Temple,
                        à propos d'un terrain. Il n'aime ni le compérage, ni les petites
                        intrigues.-Versailles, 24 février 1769. Il revient sur l'affaire des
                        Carmélites ; il croyait qu'elle avait été arrangée par l'abbé de la Neuville
                        : « je ne puis comprendre que les Carmélites changent si aisément les
                        sentiments qu'elles m'avoient témoigné ». Il n'a rien à ajouter sur les
                        patrouilles; on ne peut les supprimer à cause des désordres survenus à la
                        Comédie.-Paris, 28 mars 1774. Il n'a pu encore voir M. Bertin (le contrôleur
                        des finances); que Duhamel modère ses vivacités et ménage les membres du
                        Parlement de Bordeaux. Il parle aussi du comte de Noailles</note>

                </item>

                <item n="159" xml:id="CAT_000075_e159">
                    <num>159</num>


                    <name type="author">Richemont (Catin de),</name>

                    <trait>
                        <p>seigneur de Villotte en Bourgogne, brave officier du régiment d'Auvergne,
                            un des compagnons du chevalier d'Assas</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à son père; Paris, 29 mars 1757, 6 p. in-4. 15</desc>

                    <note>Superbe lettre qui contient un récit des plus curieux du supplice de
                        Damiens ; il donne dès détails inédits qu'ils expose avec une précision
                        toute militaire</note>

                </item>

                <item n="160" xml:id="CAT_000075_e160">
                    <num>160</num>


                    <name type="author">Ristori (Adélaïde),</name>

                    <trait>
                        <p>la grande tragédienne italienne, morte récemment</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. aux rédacteurs du journal Adelaide Ristori, à Gênes; Rome, 21
                        décembre 1857, 4 p. in-8. Cachet. 10</desc>

                    <note>Elle les remercie d'avoir donné son nom à leur journal, et leur indique
                        son itinéraire dans la tournée qu'elle va entreprendre</note>

                </item>

                <item n="161" xml:id="CAT_000075_e161">
                    <num>161</num>


                    <name type="author">Rivière (Henri),</name>

                    <trait>
                        <p>brave officier de marine, connu aussi comme littérateur et romancier, né
                            en 1827, tué au Tonkin en 1883</p>
                    </trait>




                    <desc>1° L. a. s.; Cherbourg, 28 mars 1862, 3/4 de p. in-8. Il lui annonce
                        l'envoi d'une partie corrigée du manuscrit d'un de ses ouvrages (Fedirica
                        Hauffe). -2° Federica Hauffe, manuscrit aut., incomplet du commencement, 20
                        p. in-fol. 20</desc>

                </item>

                <item n="162" xml:id="CAT_000075_e162">
                    <num>162</num>


                    <name type="author">Rogeard (A.),</name>

                    <trait>
                        <p>publiciste républicain, auteur des Propos de Labuenus, né à Chartres en
                            1820</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; Francfort-sur-Mein, 22 avril 1873, 2 p. pl. in-8. Curieuse.
                        3</desc>

                </item>

                <item n="163" xml:id="CAT_000075_e163">
                    <num>163</num>


                    <name type="author">Rousseau (Philippe),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre peintre de paysages et d'animaux</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="164" xml:id="CAT_000075_e164">
                    <num>164</num>


                    <name type="author">Rousseil (R.),</name>

                    <trait>
                        <p>la célèbre tragédienne</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="165" xml:id="CAT_000075_e165">
                    <num>165</num>


                    <name type="author">Saint-Maurice (le comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>ambassadeur du duc de Savoie en France pendant le ministère de Richelieu;
                            il était fort connu à Paris; cité par Vaugelas dans une lettre à
                            d'Hozier et par Mme de Sévigné dans sa correspondance</p>
                    </trait>




                    <desc>Quittance aut. sig.; 1637, 1 p. in-4. 10</desc>

                </item>

                <item n="166" xml:id="CAT_000075_e166">
                    <num>166</num>


                    <name type="author">Saint-Pavin (Denis Sanguin de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète du XVIIe siècle, abbé de Livry, dont les poésies ont été
                            réunies et publiées par M. Paulin Paris, mort en 1670</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce de vers aut., 1 p. in-4. Ecornée. Très-rare. 40</desc>

                    <note>Curieux sonnet dont voici le commencement : Iris quaultrefois à vous voir,
                        Je passois de douces journées ; Que dans ces heures fortunées Vos beaux yeux
                        flattaient mon espoir. Malheureux, pouvois-je prévoir Que mes cruelles
                        destinées De tant d'espérances données Quelque jour me feroient
                        déchoir</note>

                </item>

                <item n="167" xml:id="CAT_000075_e167">
                    <num>167</num>


                    <name type="author">Saint-Victor (Paul de),</name>

                    <trait>
                        <p>littérateur et critique contemporain, né en 1837, mort en 1881</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="168" xml:id="CAT_000075_e168">
                    <num>168</num>


                    <name type="author">Saintine (X.-B.),</name>

                    <trait>
                        <p>un de nos plus gracieux écrivains, auteur de Picciola, né en 1798, mort
                            en 1865</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s.; 29 mai 1853, 1 p. 1/2 in-8. 5</desc>

                    <note>Jolie lettre sur son ouvrage le Secret de l'Orient</note>

                </item>

                <item n="169" xml:id="CAT_000075_e169">
                    <num>169</num>


                    <name type="author">Sand (George),</name>

                    <trait>
                        <p>la grande romancière</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 6</desc>

                </item>

                <item n="170" xml:id="CAT_000075_e170">
                    <num>170</num>


                    <name type="author">Sardou (Victorien),</name>

                    <trait>
                        <p>le célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr., auteur de Théodora</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="171" xml:id="CAT_000075_e171">
                    <num>171</num>


                    <name type="author">Sarrazin (J.-François),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète, rival de Voiture, né en 1604, mort en 1654</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. d'Amontot, résident pour Louis XIV en Hollande, 2 p. in-4,
                        cachets. Très-rare. 75</desc>

                    <note>Il est attendu à la Victoire par l'abbé à qui l'accommodement de son
                        affaire a donné du loisir. Il s'y rendra avec M. de la Racinière. Un grand
                        fonds de bonne chère et de divertissement sur la basse-cour, le colombier,
                        la bibliothèque et les promenades, les attend</note>

                </item>

                <item n="172" xml:id="CAT_000075_e172">
                    <num>172</num>


                    <name type="author">Sartine (A.-R.-J.-G. de),</name>

                    <trait>
                        <p>comte d'Alby, administrateur et ministre, le célèbre lieutenant de police
                            de Paris, né à Barcelone en 1729, mort en 1801</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig., 1762, 1/2 p. in-f. 2 50</desc>

                </item>
                <item n="173" xml:id="CAT_000075_e173">
                    <num>173</num>


                    <name type="author">Schulenberg (Jean de),</name>

                    <trait>
                        <p>comte de Montdejeu, célèbre maréchal de France, gouverneur d'Arras, qu'il
                            défendit vigoureusement en 1654, né vers 1606, mort en 1671</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig.; Montdeieu, 21 juillet 1667, 2 p. 1/2 in-4. Rare. 20</desc>

                    <note>Il réclame les papiers que garde par devers lui le généalogiste Claude Le
                        Laboureur; il parle de M. de Louvois et de M. de Caumartin</note>

                </item>

                <item n="174" xml:id="CAT_000075_e174">
                    <num>174</num>


                    <name type="author">Scudéry (Madeleine de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre romancière du XVIIe siècle, créatrice du genre précieux,
                            surnommée la Sapho moderne, née au Havre en 1607, morte en 1701</p>
                    </trait>




                    <desc>Quittance sig. sur vélin, 1662, in-8 obl. Jolie pièce. 20</desc>

                </item>

                <item n="175" xml:id="CAT_000075_e175">
                    <num>175</num>


                    <name type="author">Ségur (Louis-Philippe, comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>dit l'Aîné. diplomate, litterateur, grand-maître des cérémonies de
                            Napoléon Ier, membre de l'Acad. fr., né en 1753, mort en 1830</p>
                    </trait>




                    <desc>Stances à Marie, par le comte de Ségur, pair de France, pièce de vers
                        aut., 1 p. 1/2 in-8. 10</desc>

                    <note>Jolie pièce dont voici la première strophe : Tant qu'on est deux, on peut,
                        ma chère, Fuir la fortune légère Et vivre heureux. Nos jours s'écoulent sans
                        nuages Et le temps passe sans orages Tant qu'on est deux</note>

                </item>

                <item n="176" xml:id="CAT_000075_e176">
                    <num>176</num>


                    <name type="author">Servais (A.-Fr.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre violoncelliste belge, professeur au Conservatoire de
                            Bruxelles</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Vidal, 2 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="177" xml:id="CAT_000075_e177">
                    <num>177</num>


                    <name type="author">Sismondi (de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre historien</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en français, à M. Cusani, à Milan ; Pescia, 1837, 3 p. in-8.
                        8</desc>

                    <note>Très-curieuse lettre relative à l'Histoire universelle de César Cantu. Il
                        fait des voeux bien sincères pour le succès de leur entreprise. « Je sens
                        vivement l'avantage de populariser en Italie et les bonnes études
                        historiques et les bonnes doctrines. Je le sens plus vivement encore quand
                        l'histoire contemporaine nous donne des leçons quelquefois si inattendues et
                        si sévères, quand en même temps le journalisme semble si souvent prendre à
                        tâche de fausser les idées et de dénaturer les faits.</note>

                </item>

                <item n="178" xml:id="CAT_000075_e178">
                    <num>178</num>


                    <name type="author">Souvré (Jacques de),</name>

                    <trait>
                        <p>grand prieur de France, commandeur de l'Ordre de Malte, personnage
                            célèbre par son esprit, ami des lettres, et dont la maison était le
                            rendez-vous des personnalités les plus remarquables de son temps</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig. à Constantin Huyghens, seigneur de Zuilichem; Paris, 25 novembre
                        1667, 1 p. in-4, cachets. 10</desc>

                    <note>Il a appris par Henri de Beringhen (premier écuyer du Roi) que M. de
                        Wuilhem était son neveu. Il le prie de bien conseiller ce neveu qui défend
                        ses intérêts à Amsterdam</note>

                </item>

                <item n="179" xml:id="CAT_000075_e179">
                    <num>179</num>


                    <name type="author">Spontini (G.-L.-P.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre compositeur italien, de l'Institut de France</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2 50</desc>

                </item>
                <item n="180" xml:id="CAT_000075_e180">
                    <num>180</num>


                    <name type="author">Swetchine (S. de),</name>

                    <trait>
                        <p>femme russe célèbre, dont M. de Falloux a publié les écrits et la
                            correspondance</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en français, à Mme de Soldaen, 1 p. in-8. 8</desc>

                </item>

                <item n="181" xml:id="CAT_000075_e181">
                    <num>181</num>


                    <name type="author">Talleyrand (Ch.-Maurice, prince de),</name>

                    <trait>
                        <p>le grand diplomate</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Sigismond Neukomm, 5 septembre, 1 p. 1/2 in-8. Belle lettre.
                        15</desc>

                </item>

                <item n="182" xml:id="CAT_000075_e182">
                    <num>182</num>


                    <name type="author">Talma (J.-F.),</name>

                    <trait>
                        <p>le grand tragédien</p>
                    </trait>




                    <desc>1° 1. a. s. T. à Mme Kreut- zer, 1 /2 p. in-8.-2° pièce de 3 lignes a. s.,
                        1824, in-18 obl. 5</desc>

                </item>

                <item n="183" xml:id="CAT_000075_e183">
                    <num>183</num>


                    <name type="author">Talmond (Marie Jablonowsha, princesse de),</name>

                    <trait>
                        <p>femme d'Anne- Charles-Fredéric, prince de Talmond, cousine de Marie-
                            Leczinska, célèbre maîtresse du prétendant Charles-Edouard</p>
                    </trait>




                    <desc>Let. sig., avec 5 lignes aut., en français; Paris, 14 août 1770, 2 p. 1/2
                        pet. in-4. Rare. 20</desc>

                    <note>Elle réclame le paiement d'un quartier de sa pension, montant à 38,000
                        livres</note>

                </item>

                <item n="184" xml:id="CAT_000075_e184">
                    <num>184</num>


                    <name type="author">Terlon (Hugues, chevalier de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre diplomate français du XVIIe siècle, ambassadeur de France à
                            Copenhague</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Schumacher, premier ministre de Frédéric III, roi de Danemark;
                        Paris, 21 mai 1670, 2 p. in-4. 10</desc>

                    <note>Toute relative à la mort du roi Frédéric III; il espère que son
                        successeur, Christian V, lui conservera la même confiance. (Christian V
                        venait de visiter la France; à son retour, il voulut être le Louis XIV du
                        Danemark; Griffenfeld l'y aida, mais ce grand homme condamné à mort en 1676
                        vit sa peine commuée en une prison perpétuelle.)</note>

                </item>
                <item n="185" xml:id="CAT_000075_e185">
                    <num>185</num>


                    <name type="author">Théo (Louise),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre actrice contemporaine</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 5</desc>


                </item>
                <item n="186" xml:id="CAT_000075_e186">
                    <num>186</num>


                    <name type="author">Thomas de Savoie (le prince),</name>

                    <trait>
                        <p>grand capitaine du XVIIe siècle, qui eut Turenne pour lieutenant,
                            beau-frère du comte de Soissons</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig., 1641, 1 p. pet. in-4. 3</desc>

                </item>

                <item n="187" xml:id="CAT_000075_e187">
                    <num>187</num>


                    <name type="author">Thomas (Ambroise),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre compositeur, directeur du Conservatoire, membre de l'Institut, né
                            à Metz</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à Mme Pacini Paton; Paris, 24 mars 1872, 2 p. 1/2 in-18. 5</desc>

                    <note>Il a appris avec plaisir que Mignon avait réussi à la Pergola : « Rien ne
                        pouvait m'être plus sensible que d'apprendre de vous avec quelles sympathies
                        mon ouvrage a été accueilli à Florence.</note>

                </item>

                <item n="188" xml:id="CAT_000075_e188">
                    <num>188</num>


                    <name type="author">Tourville (le chevalier de),</name>

                    <trait>
                        <p>illustre marin du siècle de Louis XIV</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig.; Brest, 21 oct. 1693, 1 p. in-4, cachet à ses armes. 5</desc>

                </item>

                <item n="189" xml:id="CAT_000075_e189">
                    <num>189</num>


                    <name type="author">Troisvilles (Henri-Joseph de Peyre, comte de),</name>

                    <trait>
                        <p>personnage célèbre du siècle de Louis XIV, gouverneur de Foix, amant
                            d'Henriette d'Angleterre, lié avec Boileau et tous les écrivains de son
                            époque, né en 1641, mort en 1708</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. le baron du Har; 2 p. 1/2 in-8, cachet, raccommodée et
                        fatiguée. Très-rare. 20</desc>

                </item>

                <item n="190" xml:id="CAT_000075_e190">
                    <num>190</num>


                    <name type="author">Tubi (Jean-Baptiste),</name>

                    <trait>
                        <p>dit Tuby le Romain, célèbre sculpteur du XVIIe siècle, qui contribua à la
                            décoration de Versailles et de Trianon, membre de l'Académie de
                            peinture, né en 1635, mort en 1700</p>
                    </trait>




                    <desc>Pièce sig., signée aussi par Ch. Lebrun, le célèbre peintre ; 6 octobre
                        1673, 1 p. in-fol. Rare. 20</desc>

                    <note>Acte par lequel Lebrun se reconnaît débiteur envers Tubi de la somme de
                        1,000 livres qu'il lui a prêtée</note>

                </item>

                <item n="191" xml:id="CAT_000075_e191">
                    <num>191</num>


                    <name type="author">Turr (Etienne),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre général et patriote hongrois, compagnon de Garibaldi dans les
                            guerres d'Amérique et d'Italie, cousin par alliance de Napoleon III</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., en français, Turin, o août 1862, 1 p. in-8. Légère déchirure.
                        5</desc>

                </item>

                <item n="192" xml:id="CAT_000075_e192">
                    <num>192</num>


                    <name type="author">Ugalde (Delphine),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre cantatrice et musicienne française, née en 1829</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>

                </item>

                <item n="193" xml:id="CAT_000075_e193">
                    <num>193</num>


                    <name type="author">Ulliac-Trémadeure (Mlle Sophie),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre romancière et moraliste, née à Lorient</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Ducessois, 1845, 1 p. 1/2 in-8. 3</desc>

                    <note>Relative à un de ses ouvrages</note>

                </item>

                <item n="194" xml:id="CAT_000075_e194">
                    <num>194</num>


                    <name type="author">Vacquerie (A.),</name>

                    <trait>
                        <p>écrivain distingué, auteur de Tragaldabas et de Formosa</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 28 mai 1844, 1 p. in-8. 5</desc>

                    <note>Très-jolie lettre sur Shakespeare. « Tout ce que nous pouvons et devons
                        vous accorder sur ce point, c'est que les traducteurs ont fait tort à
                        l'oeuvre. Il suffit d'une méchante toilette pour gâter la plus belle femme
                        du monde, mais ce n'est pas à Shakespeare, c'est à nous qu'il faut s'en
                        prendre. » Il parle en terminant d'Antigone</note>

                </item>

                <item n="195" xml:id="CAT_000075_e195">
                    <num>195</num>


                    <name type="author">Verdi (G.),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre compositeur italien, auteur du Trouvère</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à M. Louis Touagni, à Milan; Busseto, 13 août 1844, 1 p. 1/2
                        in-8. 8</desc>

                    <note>Il lui annonce pour le théâtre de la Scala, à Milan, un opéra sur une
                        oeuvre de Schiller (Jeanne d'Arc)</note>

                </item>

                <item n="196" xml:id="CAT_000075_e196">
                    <num>196</num>


                    <name type="author">Veuillot (Louis),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre écrivain ultramontain, né à Boynes (Loiret) en 1813, mort
                            récemment</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="197" xml:id="CAT_000075_e197">
                    <num>197</num>


                    <name type="author">Vigny (Alfred de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre poète romantique, auteur de CinqMars, de l'Acad. fr., né à
                            Loches</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s. à son éditeur; 10 mai 1829, 1 p. 1/2 in-8. 3</desc>

                </item>

                <item n="198" xml:id="CAT_000075_e198">
                    <num>198</num>


                    <name type="author">Villemessant (H. de),</name>

                    <trait>
                        <p>célèbre chroniqueur, directeur du Figaro, né à Rouen</p>
                    </trait>




                    <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>

                </item>

            </list>
        </body>
        <gap/>
    </text>
</TEI>
